<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE colHAREM>
<colHAREM versao="Segundo_exemplo_2.0">

<DOC DOCID="ex1">
<P>
<EM ID="ex1-1" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="DISCIPLINA">Eleições</EM> à vista no <ALT>PSD/<EM ID="ex1-2" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Vila Real</EM> | <EM ID="ex1-3" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">PSD</EM>/<EM ID="ex1-4" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Vila Real</EM></ALT></P>
<P>
O <EM ID="ex1-5" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">deputado social-democrata Fernando Pereira</EM> anunciou <EM ID="ex1-6" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">ontem</EM> a sua candidatura à presidência da <EM ID="ex1-7" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Comissão Política Distrital de Vila Real do PSD</EM>, cujas eleições irão ter lugar <EM ID="ex1-8" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="INTERVALO">em Fevereiro</EM>. O presidente em exercício, <EM ID="ex1-9" CATEG="PESSOA|PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL|CARGO" SUBTIPO="|">Mascarenhas Ferreira</EM>, havia <EM ID="ex1-10" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">já</EM> confirmado a sua recandidatura, pelo que é de esperar uma disputa renhida entre duas personalidades que estiveram do mesmo lado <ALT><EM ID="ex1-11" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">na altura da eleição da actual Distrital</EM> | <EM ID="ex1-12" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">na altura da eleição</EM> da actual <EM ID="ex1-13" CATEG="ACONTECIMENTO" TIPO="ORGANIZADO">Distrital</EM></ALT>. Tudo indica que não surja mais nenhum concorrente.</P>
<P>
Ao contrário do que seria legítimo pensar, a candidatura de Fernando Pereira não aparece como resposta aos maus resultados obtidos pelo <EM ID="ex1-14" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">PSD</EM> nas eleições autárquicas de <EM ID="ex1-15" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">Dezembro</EM>, quando perdeu para o <EM ID="ex1-16" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">PS</EM> as <ALT><EM ID="ex1-17" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Câmaras de Alijó e Vila Pouca de Aguiar</EM> | <EM ID="ex1-18" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Câmaras de Alijó</EM> e <EM ID="ex1-19" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Vila Pouca de Aguiar</EM> | Câmaras de <EM ID="ex1-20" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Alijó</EM> e <EM ID="ex1-21" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Vila Pouca de Aguiar</EM></ALT>, mas sim por desinteligências quanto à forma de actuar de <EM ID="ex1-22" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">Mascarenhas Ferreira</EM>, a quem alguns dirigentes acusam de tomar decisões importantes «nas costas» da Distrital. Como exemplo é-lhe apontado o caso da comissão administrativa nomeada pela <EM ID="ex1-23" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Secretaria de Estado do Turismo</EM> para a <EM ID="ex1-24" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Região de Turismo</EM> da <EM ID="ex1-25" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="RELEVO">Serra do Marão</EM>, cuja composição foi acordada secretamente entre <EM ID="ex1-26" CATEG="PESSOA">Mascarenhas</EM> e um dos <EM ID="ex1-27" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">vice-presidentes da Distrital</EM>, <EM ID="ex1-28" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Miguel Rodrigues</EM>, <ALT><EM ID="ex1-29" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">chefe dos Serviços Administrativos da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro (UTAD)</EM> | <EM ID="ex1-30" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">chefe dos Serviços Administrativos da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro</EM> (<EM ID="ex1-31" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="OUTRO">UTAD</EM>)</ALT>, onde o primeiro é <EM ID="ex1-32" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">vice-reitor</EM>. Para surpresa de todos, a escolha para presidente daquela comissão veio a recair na esposa do segundo, <EM ID="ex1-33">Lucinda Rodrigues</EM>, <EM ID="ex1-1033" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">chefe dos Serviços Académicos da UTAD</EM>.</P>
<P>
O crescente protagonismo do chamado «grupo da universidade» vinha, de resto, causando um certo mal-estar junto de alguns dirigentes sociais-democratas, a maioria dos quais integrantes do intitulado «<EM ID="ex1-35" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">grupo da Jota</EM>», liderado por <EM ID="ex1-36" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Fernando Pereira</EM>, que, além de deputado, é o <EM ID="ex1-37" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">presidente da Assembleia Municipal</EM> de <EM ID="ex1-38" CATEG="LOCAL|LOCAL" TIPO="FISICO|HUMANO" SUBTIPO="AGUAMASSA|DIVISAO">Ribeira de Pena</EM>. Este grupo, pelo seu peso eleitoral, tem tido um papel preponderente na escolha dos elencos distritais, pelo que não chega a ser uma surpresa a candidatura do seu mentor. </P>
<P>
P. G.</P>
</DOC>
<DOC DOCID="ex2">
<P>Entre o jdanovismo e a ignorância</P>
<P>
<EM ID="ex2-39" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Augusto</EM> M. <EM ID="ex2-40" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Seabra</EM></P>
<P>
Se não quer ser simplesmente ignorante, a <EM ID="ex2-41" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">comissária Seabra</EM> que atente às regras da economia cinematográfica. O que conta, então, não são os valores dos números de espectadores nacionais, mas as receitas de um produto nos diferentes tipos de circuito internacional. E sabe que mais? O filme português <EM ID="ex2-42" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND">recentemente</EM> mais vendido e visto, imagine a senhora tão <EM ID="ex2-43" CATEG="OUTRO" TIPO="OUTRO">PSDista</EM>, e o <EM ID="ex2-44" CATEG="PESSOA" TIPO="GRUPOMEMBRO">PS</EM> e o «<EM ID="ex2-45" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="EMPRESA">Expresso</EM>», é... <EM ID="ex2-46" CATEG="OBRA" TIPO="REPRODUZIDA">«Vale Abraão»</EM>, de <EM ID="ex2-47" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Manoel</EM> de <EM ID="ex2-48" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Oliveira</EM>.</P>
<P>
Sentir o imperativo ético de voltar a escrever sobre «o cinema português» não deixa de ser um acto penoso, mas inadiável. Se o faço <EM ID="ex2-49" CATEG="TEMPO">ao fim de alguns anos de deliberado silêncio</EM> (não sobre este ou aquele filme, mas sobre as questões estruturais), isso deve-se a razões de longo prazo, à sua agudização em curto prazo, mas também a dois motivos que, sendo pessoais, não deixam de se prender com o debate em curso: em primeiro lugar, porque penso que o <EM ID="ex2-50" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">período mais exaltante do cinema português</EM>, que genericamente correspondeu aos <EM ID="ex2-51" CATEG="TEMPO" TIPO="DURACAO">anos 80</EM>, foi ultrapassado numa conjuntura que, para todos os efeitos políticos, teve início com a nomeação de <EM ID="ex2-52" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Pedro Santana Lopes</EM> para <ALT><EM ID="ex2-54" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">secretário de Estado da Cultura</EM> | secretário de Estado da <EM ID="ex2-55" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="DISCIPLINA">Cultura</EM></ALT> <EM ID="ex2-56" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND">em 2 de Janeiro de 1990</EM>; em segundo lugar, porque as funções que venho ocupando no <ALT><EM ID="ex2-57" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="DISCIPLINA">European Script Fund do Programa Media das Comunidades Europeias</EM> | European Script Fund do <EM ID="ex2-58" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Programa Media das Comunidades Europeias</EM> | European Script Fund do Programa Media das <EM ID="ex2-59" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="OUTRO">Comunidades Europeias</EM> | European Script Fund do <EM ID="ex2-60" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Programa Media</EM> das Comunidades Europeias</ALT> fazem com que a única relação institucional que mantenho com o cinema português ocorra num quadro europeu em que, quando se tem por função ler ou discutir para aí uns <EM ID="ex2-61" CATEG="VALOR" TIPO="QUANTIDADE">300 projectos</EM> de guiões cinematográficos e televisivos <EM ID="ex2-62" CATEG="TEMPO" TIPO="DURACAO">por ano</EM>, os modos de entendimento não deixam de ser diferentes.</P>
<P>
A luta pela existência de condições para o funcionamento regular de uma produção é quase tão velha como o próprio cinema português -- essa indústria «horrivelmente cara», como Salazar se queixava a <EM ID="ex2-63" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">António Lopes Ribeiro</EM>. <EM ID="ex2-64" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">Com o tempo</EM> produziram-se mitos, que um novo-vindo, a televisão (essa mesma que aqui, como em toda a parte, tantos espectadores e viabilidade económica retirou ao cinema), consolidou. <EM ID="ex2-65" CATEG="TEMPO" TIPO="FREQUENCIA">Quantas vezes</EM> <EM ID="ex2-66" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">já</EM> não ouvimos locutores virem relembrar uma suposta «idade de ouro» do cinema português?</P>
<P>
Pois é, mas então pergunte-se a <EM ID="ex2-67" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">António Lopes Ribeiro</EM> porque faliu a sua produtora depois de três filmes tidos como tão populares como <EM ID="ex2-68" CATEG="OBRA">«O Pai Tirano»</EM>, «<EM ID="ex2-69" CATEG="OBRA">O Pátio das Cantigas</EM>» e «<EM ID="ex2-70" CATEG="OBRA" TIPO="ARTE">Aniki-Bóbó</EM>». A degenerescência hegemónica do <EM ID="ex2-71" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="IDEIA">velho Estado Novo</EM> e a <EM ID="ex2-72" CATEG="TEMPO" TIPO="FREQUENCIA">cada vez mais</EM> insistente presença no espaço público (mesmo com todos os cortes de censura) dos autores de um «novo cinema português» levaram à definição de um apoio do <EM ID="ex2-73" CATEG="ORGANIZACAO|ABSTRACCAO" TIPO="ADMINISTRACAO|DISCIPLINA" SUBTIPO="|">Estado</EM>, consagrado na <EM ID="ex2-74" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">lei 7/71</EM>, na vigência do marcelismo. O facto nem era inédito, pois em diversos países da <ALT><EM ID="ex2-75" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Europa</EM> | <EM ID="ex2-76" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Europa</EM></ALT> se consagrava então o apoio do <EM ID="ex2-77" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Estado</EM> à produção cinematográfica.</P>
<P>
As circunstâncias históricas, e desde logo o <EM ID="ex2-78" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">25 de Abril</EM>, levaram a algumas particularidades no caso, duas antes de mais: o divórcio acentuado entre produção e distribuição; a consolidação de uma ideologia hegemónica entre os realizadores, como se, por apoio do <EM ID="ex2-79" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Estado</EM> e alheamento das regras do mercado, <EM ID="ex2-80" CATEG="LOCAL|PESSOA|ORGANIZACAO|ORGANIZACAO|ABSTRACCAO" TIPO="HUMANO|POVO|ADMINISTRACAO|INSTITUICAO|DISCIPLINA" SUBTIPO="PAIS||||">Portugal</EM> se tivesse transformado numa espécie de utopia da criação cinematográfica. Contudo, em raros países a parte da produção nacional no respectivo mercado é tão restrita. E, apesar disso, em poucos países os realizadores (que não directamente os filmes) têm tal presença no espaço público.</P>
</DOC>
<DOC DOCID="ex3">
<P>A <ALT><EM ID="ex3-81" CATEG="OBRA|ABSTRACCAO" TIPO="PLANO|DISCIPLINA">Concessão de Évora Monte ou Capitulação de Évora Monte</EM> | <EM ID="ex3-84" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Concessão</EM> de <EM ID="ex3-82" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Évora Monte</EM> ou <EM ID="ex3-85" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Capitulação</EM> de <EM ID="ex3-83" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Évora Monte</EM></ALT> (depois impropriamente chamada de <ALT><EM ID="ex3-86" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="NOME">Convenção de Évora Monte</EM> | <EM ID="ex3-88" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Convenção</EM> de <EM ID="ex3-87" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Évora Monte</EM></ALT>) foi um acordo assinado entre liberais e miguelistas na pacata vila alentejana de <EM ID="ex3-89" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Évora Monte</EM> (hoje <EM ID="ex3-90" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">concelho de Estremoz</EM>), <EM ID="ex3-91" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">em 26 de Maio de 1834</EM>, o qual pôs termo à guerra civil <EM ID="ex3-92" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="INTERVALO">de 1832-34</EM>, que vinha dilacerando a nação portuguesa <ALT><EM ID="ex3-93" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">havia cerca de dois anos</EM> | havia <EM ID="ex3-94" CATEG="VALOR" TIPO="QUANTIDADE">cerca de dois anos</EM></ALT>.</P>
<P>
Antecedentes</P>
<P>
D. <EM ID="ex3-95" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Miguel I</EM>, considerado soberano usurpador do trono de sua <EM ID="ex3-96" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">sobrinha D. Maria da Glória</EM> pelos liberais, havia perdido as grandes batalhas da guerra civil no <EM ID="ex3-97" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="RELEVO">Ribatejo</EM> (<EM ID="ex3-98" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Pernes</EM>, <EM ID="ex3-99" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Almoster </EM>e <EM ID="ex3-100" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Asseiceira</EM>) <EM ID="ex3-101" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">nos primeiros meses</EM> <EM ID="ex3-102" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">de 1834</EM>, e refugiara-se com o seu quartel-general no <EM ID="ex3-103" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Alentejo</EM>, a única região do <EM ID="ex3-104" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Reino</EM> que lhe continuava formalmente fiel.</P>
<P>
Com um exércio pouco motivado para continuar a sua luta por uma causa já perdida, com inúmeras baixas e outras tantas deserções para o lado que acabaria por sair vencedor, <EM ID="ex3-105" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">D. Miguel</EM> instalou-se no então <EM ID="ex3-106" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">concelho de Évora-Monte</EM> com o seu <EM ID="ex3-107" CATEG="PESSOA" TIPO="POVO">Conselho de Guerra</EM>. Ponderando a hipótese de uma derradeira e decisiva batalha às portas de <EM ID="ex3-108" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Évora</EM>, a manutenção de uma guerra de guerrilha no <ALT><EM ID="ex3-109" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Baixo Alentejo</EM> | Baixo <EM ID="ex3-110" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Alentejo</EM></ALT> e <EM ID="ex3-111" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">Algarve</EM>, a retirada para <EM ID="ex3-112" CATEG="LOCAL|LOCAL" TIPO="HUMANO|HUMANO" SUBTIPO="PAIS|OUTRO">Espanha</EM> para auxiliar a causa carlista de seu <EM ID="ex3-113" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">primo Don Carlos</EM> (pretendente absolutista ao trono da <EM ID="ex3-114" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="ADMINISTRACAO">Espanha</EM>, que o disputava à sua sobrinha <EM ID="ex3-115" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Isabel II</EM> - situação, de resto, similar à que se vivia em <EM ID="ex3-116" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>), ou a rendição pura e simples, acabou o <EM ID="ex3-117" CATEG="PESSOA">Conselho de Guerra</EM> por deliberar, no dia <EM ID="ex3-118" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND">23 de Maio</EM>, pedir um armistício aos <EM ID="ex3-119" CATEG="PESSOA" TIPO="GRUPOCARGO">chefes</EM> liberais, para que cessassem imediatamente as hostilidades. </P>
</DOC>
<DOC DOCID="ex4">
<P><EM ID="ex4-120" CATEG="PESSOA" TIPO="GRUPOCARGO">Pesquisadores</EM> do <ALT><EM ID="ex4-121" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Museu Nacional do Rio de Janeiro</EM> | <EM ID="ex4-122" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Museu Nacional</EM> do <EM ID="ex4-123" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Rio de Janeiro</EM></ALT> anunciaram <EM ID="ex4-124" CATEG="TEMPO" TIPO="DURACAO">ontem</EM> a descoberta de uma nova espécie de dinossauro no <EM ID="ex4-125" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="REGIAO">Brasil</EM>. O animal era um carnívoro que habitou o nordeste brasileiro <EM ID="ex4-126" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">há 110 milhões de anos</EM>, <EM ID="ex4-127" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">no período Cretáceo</EM> (o último <EM ID="ex4-128" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">da era dos grandes répteis</EM>). Batizado de <EM ID="ex4-129" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="NOME">Santanaraptor placidus</EM>, o fóssil é o único a ser encontrado no país com restos de tecido mole, como fibras musculares, vasos sanguíneos e pele.</P>
<P>
Para os paleontólogos, achar esse tipo de evidência equivale a acertar na loteria. "É como se o dinossauro tivesse sido enterrado ontem", disse <EM ID="ex4-130" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">Alexander Kellner</EM>, <ALT><EM ID="ex4-131" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">geólogo do Setor de Paleovertebrados do Museu Nacional</EM> | geólogo do <EM ID="ex4-132" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Setor de Paleovertebrados do Museu Nacional</EM>| geólogo do <EM ID="ex4-133" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Setor de Paleovertebrados</EM> do <EM ID="ex4-134" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Museu Nacional</EM></ALT> e coordenador da expedição que encontrou o fóssil na região da <EM ID="ex4-135" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="OUTRO">Chapada do Araripe</EM>, <EM ID="ex4-136" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="REGIAO">Ceará</EM> (veja mapa).</P>
<P>
Com os tecidos preservados, os cientistas esperam poder saber mais sobre o modo de vida e a evolução dos répteis. </P>
<P>
Outra importante descoberta é que, na cadeia evolutiva dos dinossauros, o <EM ID="ex4-137" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">Santanaraptor</EM> ocuparia uma posição no grupo <EM ID="ex4-138" CATEG="COISA" TIPO="CLASSE">Tyrannoraptora</EM>, o mesmo do <EM ID="ex4-139" CATEG="COISA" TIPO="CLASSE">Tyrannossaurus</EM> rex, que habitou os <EM ID="ex4-140" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="REGIAO">EUA</EM> <EM ID="ex4-141" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">no final da era dos dinos</EM>.</P>
<P>
Segundo <EM ID="ex4-142" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Kellner</EM>, apesar de o animal ser um baixinho (poderia atingir, no máximo, <EM ID="ex4-143" CATEG="VALOR" TIPO="QUANTIDADE">2,5 metros de altura</EM>), suas patas e bacia têm características anatômicas muito semelhantes às do ilustre réptil norte-americano. "O <EM ID="ex4-144" CATEG="COISA" TIPO="CLASSE">Santanaraptor</EM> pode ser a espécie que deu origem ao tiranossauro <EM ID="ex4-145" CATEG="VALOR" TIPO="QUANTIDADE">68 milhões de anos</EM> mais tarde", explicou o geólogo.</P>
<P>
Predador</P>
<P>
O exemplar de <EM ID="ex4-146" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">Santanaraptor</EM> encontrado pela equipe carioca foi desenterrado <EM ID="ex4-147" CATEG="OUTRO">em 1991</EM>, mas a montagem do fóssil só foi concluída <EM ID="ex4-148" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">nove anos mais tarde</EM>. Tudo o que sobrou dele foram as patas e partes da cauda e da bacia, mas os pesquisadores conseguiram estimar que o bicho fosse um filhote de <EM ID="ex4-149" CATEG="VALOR" TIPO="MOEDA">1,5 metro de altura</EM>. </P>
<P>
Sua estrutura óssea é de um dinossauro ágil e veloz, que provavelmente se alimentava de pequenas presas _um raptor, na linguagem dos paleontólogos. O nome é uma alusão à região onde ele viveu (a <EM ID="ex4-150" CATEG="LOCAL">Formação Santana</EM>).</P>
</DOC>
<DOC DOCID="ex5">
<P>O <EM ID="ex5-151" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">presidente da Comissão Nacional de Ética</EM> em <EM ID="ex5-152" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="DISCIPLINA">Pesquisa</EM>, <EM ID="ex5-153" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">William Saad Hossne</EM>, disse ontem, na <ALT><EM ID="ex5-154" CATEG="VALOR" TIPO="CLASSIFICACAO">52ª</EM> <EM ID="ex5-155" CATEG="ACONTECIMENTO" TIPO="ORGANIZADO">Reunião Anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência</EM> | <EM ID="ex5-156" CATEG="ORGANIZACAO">52ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência</EM></ALT>, que a comunidade científica internacional pode alterar a <ALT><EM ID="ex5-157" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Declaração de Helsinque</EM> | <EM ID="ex5-158" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Declaração</EM> de <EM ID="ex5-159" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Helsinque</EM></ALT>, sobre ética em pesquisas com humanos.</P>
<P>
Em estudos no <EM ID="ex5-160" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO">Terceiro Mundo</EM>, os cientistas se desobrigariam de fornecer aos doentes o melhor tratamento médico conhecido. A proposta, a ser discutida, dá aos pesquisados o direito de receber terapia dada pelo governo de seu país _que pode ser nenhuma.</P>
<P>
O debate surgiu após estudos em <EM ID="ex5-161" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Ruanda</EM> e na <EM ID="ex5-162" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="REGIAO">Tailândia</EM> em que cientistas deram a grávidas com <EM ID="ex5-163" CATEG="ABSTRACCAO|COISA" TIPO="ESTADO|CLASSE" SUBTIPO="|">HIV</EM> um regime de <EM ID="ex5-164" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">AZT</EM> mais breve do que o recomendado. Queriam saber se o regime curto era melhor que nada para impedir a contaminação do feto. Para isso, outro grupo de grávidas com <EM ID="ex5-165" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="NOME">HIV</EM> não recebeu remédio algum. Comprovou-se que o regime mais breve basta, na maioria dos casos, para impedir a contaminação.</P>
<P>
Os pesquisadores argumentaram que as mulheres que não receberam <EM ID="ex5-166" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">AZT</EM> não o teriam recebido, de qualquer forma, e que seria impossível obter resultados precisos sem esse grupo. Além disso, o resultado da pesquisa beneficia países pobres, onde o regime curto é o único acessível.</P>
<P>
Contra esse ponto de vista, <EM ID="ex5-167" CATEG="PESSOA" TIPO="GRUPOMEMBRO">Hossne</EM> defende a norma atual: em pesquisa de tratamentos, os doentes devem receber ao menos o remédio mais eficiente já descoberto para sua doença.</P>
<P>
<EM ID="ex5-168" CATEG="PESSOA" TIPO="GRUPOMEMBRO">Hossne</EM> citou o estudo de <EM ID="ex5-169" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="CONSTRUCAO">Tuskegee</EM> (EUA), em que negros com sífilis não foram tratados <EM ID="ex5-170" CATEG="TEMPO" TIPO="DURACAO">por 40 anos</EM> para que a evolução da doença fosse estudada. Os <EM ID="ex5-171" CATEG="PESSOA" TIPO="POVO">EUA</EM>, disse ele, foram um dos últimos países a assinar a <EM ID="ex5-172" CATEG="OBRA" TIPO="REPRODUZIDA">Declaração de Helsinque</EM>. O texto, de <EM ID="ex5-173" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">89</EM>, traça diretrizes para ética em pesquisas. Seus termos são endossados pela <EM ID="ex5-174" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">OMS (Organização Mundial da Saúde)</EM>. A proposta já faz parte de outras declarações, como a <EM ID="ex5-175" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">Declaração de Consenso</EM> de <EM ID="ex5-176" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="DIVISAO">Atlanta</EM>, <EM ID="ex5-177" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">de 99</EM>, assinadas por menos cientistas e sem endosso da <EM ID="ex5-178" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">OMS</EM>.</P>
</DOC>
<DOC DOCID="ex6">
<P>Astrônomos brasileiros esperam fotografar os primeiros planetas fora do <EM ID="ex6-179" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="PLANETA">Sistema Solar</EM> com a ajuda do maior telescópio do mundo, o <EM ID="ex6-180" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">Gemini</EM>, <EM ID="ex6-181" CATEG="TEMPO" TIPO="GENERICO">a partir do ano que vem</EM>. </P>
<P>
A informação foi dada na conferência <EM ID="ex6-182" CATEG="ABSTRACCAO" TIPO="NOME">"Da Origem do Universo aos Grandes Telescópios"</EM>, ministrada ontem por <EM ID="ex6-183" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">João Steiner</EM>, <ALT><EM ID="ex6-184" CATEG="PESSOA" TIPO="CARGO">astrofísico da USP</EM> | astrofísico da <EM ID="ex6-185" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="CONSTRUCAO">USP</EM></ALT>, durante a <EM ID="ex6-186" CATEG="ACONTECIMENTO" TIPO="EVENTO">52ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência</EM>. A reunião começou <EM ID="ex6-187" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">anteontem</EM> no campus da <EM ID="ex6-188" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">UnB</EM> (<EM ID="ex6-189" CATEG="ORGANIZACAO" TIPO="INSTITUICAO">Universidade de Brasília</EM>).</P>
<P>
O planeta mais distante <EM ID="ex6-190" CATEG="TEMPO" TIPO="TEMPO_CALEND" SUBTIPO="DATA">até hoje</EM> fotografado é <EM ID="ex6-191" CATEG="COISA" TIPO="OBJECTO">Plutão</EM>. "Imagine alguém de fora da nossa galáxia que tente fotografar o <EM ID="ex6-192" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="PLANETA">Sol</EM>. Essa pessoa não perceberia a <EM ID="ex6-193" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="PLANETA">Terra</EM>, que seria ofuscada pela luminosidade solar", explicou <EM ID="ex6-194" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Steiner</EM>. O mesmo acontece atualmente com os astrônomos que fotografam estrelas muito distantes.</P>
<P>
No entanto, o <EM ID="ex6-195" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Gemini</EM> poderá "enxergar" planetas. Isso porque, além de medir luz, o telescópio mede calor, por meio de radiação infravermelha. E, embora não emitam luz, planetas geram calor.</P>
<P>
O <EM ID="ex6-196" CATEG="OBRA" TIPO="PLANO">projeto Gemini</EM>, resultado de um consórcio de sete países, envolve a construção de dois telescópios com um espelho de oito metros de diâmetro.</P>
<P>
Um dos telescópios já está pronto e em funcionamento no <EM ID="ex6-197" CATEG="LOCAL" TIPO="FISICO" SUBTIPO="ILHA">Havaí</EM>, <EM ID="ex6-198" CATEG="LOCAL|LOCAL" TIPO="HUMANO|FISICO" SUBTIPO="PAIS|REGIAO">EUA</EM>. O outro entrará em operação <EM ID="ex6-199" CATEG="OUTRO" TIPO="OUTRO">no ano que vem</EM>, em <EM ID="ex6-200" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Atacama</EM>, <EM ID="ex6-201" CATEG="LOCAL" TIPO="HUMANO" SUBTIPO="PAIS">Chile</EM>, e o <EM ID="ex6-202" CATEG="LOCAL|PESSOA|PESSOA" TIPO="HUMANO|GRUPOIND|POVO" SUBTIPO="PAIS||">Brasil</EM> terá direito a usá-lo <EM ID="ex6-203" CATEG="VALOR" TIPO="QUANTIDADE">14 noites</EM> <EM ID="ex6-204" CATEG="TEMPO" TIPO="FREQUENCIA">por ano</EM>.</P>
<P>
Segundo <EM ID="ex6-205" CATEG="PESSOA" TIPO="INDIVIDUAL">Steiner</EM>, os telescópios <EM ID="ex6-206" CATEG="COISA" TIPO="MEMBROCLASSE">Gemini</EM> têm capacidade científica de observação e qualidade de imagem dez vezes superiores às de um telescópio espacial.</P>
</DOC>
</colHAREM>
