<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE colwikiner>"
<colHAREM versao='Segundo_dourada_11Nov2008'>
<DOC DOCID='wikiner.subset0_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-4" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> contém um número de afirmações sobre a posição da <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Terra</EM> no universo e sobre a natureza das estrelas e dos planetas, a maioria das quais são poéticas e não devem ser interpretadas literalmente; ver <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Cosmologia Bíblica</EM>.

<EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Omar Khayyam</EM> foi um grande cientista, filósofo e poeta persa que viveu de <EM ID="-3" CATEG="VALOR">1048 a 1131</EM>.

 No entanto, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Kepler</EM> não compreendeu os princípios por detrás das leis que descobriu.

 Algumas partes do espectro podem ser observadas da superfície da <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Terra</EM>, enquanto outras partes só são observáveis de grandes altitudes ou no espaço.

 Apesar de algumas ondas de rádio serem produzidas por objetos astronômicos na forma de radiação térmica, a maior parte das emissões de rádio que são observadas da <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Terra</EM> são vistas na forma de radiação síncrotron, que é produzida quando elétrons ou outras partículas eletricamente carregadas descrevem uma trajetória curva em um campo magnético.

 Além da radiação eletromagnética outras coisas podem ser observadas da <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Terra</EM> que se originam de grandes distâncias.

 A medição da velocidade radia e o movimento próprio mostra a cinemática desses sistemas através da <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Via Láctea</EM>.

 <EM ID="-7" CATEG="ABSTRACCAO">Astrobiologia</EM> é o estudo do advento e evolução os sistemas biológicos no universo, com ênfase particular na possibilidade de vida fora do planeta <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Terra</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset10_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Públio Élio Trajano Adriano</EM>, mais conhecido apenas como <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, foi imperador romano de <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">117 a 138</EM>.

Logo após a morte de <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>, consta que teria sido adotado por este em seu leito de morte como filho e sucessor na dignidade imperial.

Muitos dizem, no entanto, que tal adoção teria sido uma farsa engendrada pela viúva de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>, a imperatriz <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Plotina</EM>.

Seja como for, a ascensão de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> ao trono imperial foi imediatamente seguida pela execução sumária de <EM ID="-3" CATEG="VALOR">quatro</EM> importantes ex-cônsules -- entre eles o príncipe mouro e comandante de um contingente de cavalaria moura no exército romano <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Lúsio Quieto</EM> -- expoentes da política de conquistas militares de <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>.

Na prática, isso significou renunciar às conquistas recentes -- e, a esta altura, pouco mais do que teóricas -- de <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Trajano</EM> na <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Mesopotâmia</EM>.

Segundo <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Dião Cássio</EM>, <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> teria também ordenado a demolição da ponte construída por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Trajano</EM> sobre o <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Danúbio</EM>, de forma a evitar uma invasão das províncias danubianas tradicionais a partir da <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Dácia</EM>.

Durante o seu reinado, foi um viajante incansável, visitando as várias províncias do império: parece ter passado <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">12 anos</EM> do seu reinado fora de <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Estas alegorias seriam mais tarde representadas como uma série de estátuas que, após a morte de <EM ID="-19" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, seriam colocadas no seu templo em <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Foi o arquiteto responsável pela construção do <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Panteão</EM> de <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Roma</EM> reconstruindo um antigo prédio muito menor erguido por <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Marco Vipsânio Agripa</EM>, porém mantendo a velha fachada com o nome do antigo construtor.

Estes monumentos tinham um significado político: sua construção geralmente significava uma aliança em pé de igualdade abstrata entre <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">Roma</EM> e a cidade onde eram erguidos.

Nas vizinhanças desta construção, organizou um bairro dentro do estilo romano de urbanismo, de maneira a poder igualar-se a um rei mítico de <EM ID="-25" CATEG="LOCAL">Atenas</EM>, <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Teseu</EM>.

Esta <EM ID="-27" CATEG="LOCAL">Atenas</EM> "romana" era separada da antiga cidade por um pórtico na entrada do qual estava inscrito: "Esta é a cidade de <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, e não a de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Teseu</EM>".

Durante o final do reinado de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, um movimento armado anti-romano estourou no interior da <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Judéia</EM>, comandado pelo rebelde messiânico que viria a ser conhecido pelo nome de <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Bar Kochba</EM>.

Não se sabe com certeza se <EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> participou ativamente da guerra judaica, e em que medida . <EM ID="-34" CATEG="PESSOA">Roma</EM> decretou a exclusão dos judeus de <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Jerusalém</EM>, que foi reconstruída como cidade grega e passou a chamar-se <EM ID="-36" CATEG="LOCAL">Aelia Adriana</EM>.

Por isso no <EM ID="-33" CATEG="OBRA">Talmud</EM>, essa revolta ficou sendo chamada "a guerra do extermínio".

<EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> morreu em <EM ID="-38" CATEG="TEMPO">138</EM> , em <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Seu corpo foi depositado num mausoléu, que veio a ser o castelo de <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Santo Ângelo</EM>, em <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset11_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="OBRA">Ramayana</EM> <EM ID="-1" CATEG="VALOR">6.33.45</EM>; o equivalente exato em sânscrito seria *raksinara, do <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">PIE</EM> hleks(i)-hnros) ou um composto gasto do tipo terpsimbrotos, cujo significado original seria "ele protege os homens".

Na <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Rússia</EM> o nome era razoavelmente raro até o período do czar <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Alexandre I</EM> da <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Rússia</EM>, a partir do qual se tornou um dos primeiros nomes mais comuns do país, ganhando um número considerável de variações e abreviações.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset1_FormatoHAREM'>
Os demais países americanos restantes tiveram colonização majoritariamente anglo-saxônica, com exceção de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Québec</EM>, que é de colonização francesa (portanto, latina) e dos estados do sudoeste dos <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>, de colonização espanhola, além da <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Luisiana</EM>, que tem colonização francesa.

Ao final da <EM ID="-3" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>, a criação da <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">CEPAL</EM> consolidou o uso da expressão como sinônimo dos países menos desenvolvidos dos continentes americanos, e tem, em consequência, um significado mais próximo da economia e dos assuntos sociais.

A partir do <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Trópico de Capricórnio</EM>, na <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, os tipos climáticos dominantes modificam-se progressivamente com o aumento da latitude, passando a predominar os climas temperados e frios.

Essas faixas vão desaparecendo à medida que diminui a distância em relação ao <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Pólo Sul</EM>, onde mesmo ao nível do mar já se encontram áreas permanentemente geladas.

Durante o <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">verão</EM>, no hemisfério austral, as temperaturas mais elevadas ocorrem na parte central da <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, atraindo ventos do oceano <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.

As primeiras são comuns na parte equatorial da <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> ou em áreas litorâneas.

Na <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, em sua porção norte, merecem destaque os rios <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Madalena</EM>, na <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, e <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Orinoco</EM> (na <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>) que deságuam no mar das <EM ID="-17" CATEG="LOCAL">Antilhas</EM> e banham importante área agropastoril da fachada norte do continente, além de outros rios importantes que ganham projeção nas suas partes central e meridional, como o colossal <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Amazonas</EM> e os rios <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Paraná</EM>, <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, que formam a bacia <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Platina</EM>, todos desaguando no oceano <EM ID="-23" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.


São os <EM ID="-23" CATEG="VALOR">primeiros</EM> grupos europeus que passam a povoar e colonizar a chamada <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">América</EM>.

Esse sequestro de negros, se fez via migração forçada para colônias -- principalmente o <EM ID="-25" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e o <EM ID="-26" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>.

Em todos os países é possível encontrar a presença dos povos que habitavam o continente americano antes da vinda dos europeus, embora grande parte dos mesmos tenha sido dizimada: no <EM ID="-28" CATEG="LOCAL">México</EM>, por exemplo, ainda é grande a herança e a influência da civilização <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Asteca</EM>.

Os peruanos também têm forte influência da civilização <EM ID="-29" CATEG="ABSTRACCAO">Inca</EM>, antiga habitante do oeste da <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>.

Os países do <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>, ademais do <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-33" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM> e <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> apresentam forte influência africana.

O <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Haiti</EM> é um país cuja esmagadora maioria da população é negra (apesar da colonização francesa e do idioma pátrio do <EM ID="-36" CATEG="LOCAL">Haiti</EM> ser o francês).

O <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> também tem grandes concentrações de descendentes de negros africanos e abriga a maior população negra fora da <EM ID="-38" CATEG="LOCAL">África</EM> (considerando-se todos aqueles que, formalmente, tem ancestrais africanos).

O <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Espanhol</EM> é o idioma predominante da vasta maioria dos países latino-americanos.

Em outras, existe uma grande quantidade de falantes das línguas indígenas, como o <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">México</EM>, o <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, a <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Guatemala</EM> e o <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM>.

O <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Guarani</EM> também é idioma oficial no <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> juntamente com o <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Espanhol</EM>.

A caça, como base econômica de sobrevivência, é praticada na <EM ID="-44" CATEG="LOCAL">América</EM> somente por esparsos grupos indígenas em vias de integração.

O extrativismo vegetal aparece sempre como atividade complementar da agricultura e da pecuária, merecendo destaque a extração do látex da seringueira, em toda a <EM ID="-45" CATEG="LOCAL">Floresta Amazônica</EM> (<EM ID="-46" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-47" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, <EM ID="-48" CATEG="LOCAL">Peru</EM> e <EM ID="-49" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>); do quebracho, no <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Pantanal</EM> (<EM ID="-51" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-52" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>); de madeira, em quase toda a <EM ID="-54" CATEG="LOCAL">América Central</EM>, <EM ID="-55" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Chile</EM>; e ainda de babaçu e carnaúba, no <EM ID="-57" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Na extração do petróleo, possuem grande destaque <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">México</EM>, <EM ID="-59" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>, <EM ID="-60" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-61" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-62" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Equador</EM>.

O <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é o <EM ID="-23" CATEG="VALOR">segundo</EM> produtor mundial de ferro; o <EM ID="-65" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, o <EM ID="-66" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, sendo o <EM ID="-67" CATEG="LOCAL">Chile</EM> o maior produtor do mundo; o <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é <EM ID="-23" CATEG="VALOR">um dos cinco</EM> maiores produtores mundiais de manganês, além de grande produtor de estanho, minério do qual a <EM ID="-69" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM> é grande exportadora.

Devido principalmente à concentração das terras mais férteis nas mãos de poucos proprietários e ao grande número de agricultores sem terras para cultivar, surgiram nessas áreas muitos conflitos fundiários, o que originou projetos de reforma agrária que visam à distribuição mais igualitária da terra, em países como <EM ID="-70" CATEG="LOCAL">México</EM>, <EM ID="-71" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>, <EM ID="-72" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-73" CATEG="LOCAL">Peru</EM> e <EM ID="-74" CATEG="LOCAL">Cuba</EM>.

Como exemplos característicos desse sistema, podemos citar o café, responsável por uma parte substancial das rendas de exportação da <EM ID="-75" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, <EM ID="-76" CATEG="LOCAL">Costa Rica</EM>, <EM ID="-77" CATEG="LOCAL">Guatemala</EM> e <EM ID="-78" CATEG="LOCAL">El Salvador</EM>, e a banana, com igual importância para o <EM ID="-79" CATEG="LOCAL">Panamá</EM> e <EM ID="-80" CATEG="LOCAL">Honduras</EM>, além de outros produtos de menor expressão.

<EM ID="-81" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-82" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e <EM ID="-83" CATEG="LOCAL">México</EM> são os países que possuem a maior quantidade de cabeças de gado.

Nessa época, beneficiando-se das abundantes matérias-primas locais, dos baixos salários pagos à mão-de-obra e de uma certa especialização trazida pelos imigrantes, países como <EM ID="-84" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-85" CATEG="LOCAL">México</EM> e <EM ID="-86" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, além de <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>, <EM ID="-88" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-89" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, puderam implantar expressivos parques industriais.

Nos demais países latino-americanos, principalmente da <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">América Central</EM>, predominam indústrias de beneficiamento de produtos primários para exportação.

É maior nas nações latinas mais industrializadas -- <EM ID="-92" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-93" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-94" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">México</EM> -- , reduzindo-se nos demais países.

Na região mais densamente povoada da <EM ID="-96" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> e servida pela bacia dos rios <EM ID="-97" CATEG="LOCAL">Paraná</EM>, <EM ID="-98" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> (bacia <EM ID="-100" CATEG="LOCAL">Platina</EM>) vem sendo desenvolvida uma hidrovia que fará a interligação fluvial entre os <EM ID="-100" CATEG="VALOR">quatro</EM> países do sudeste do continente.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2_FormatoHAREM'>
Tinha este género já alguns percursores como <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Raúl Brandão</EM> e sofria a influência das filosofias de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Nietzsche</EM> ou <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Schopenhauer</EM>.

É a vertente da obra do autor que menos interesse suscitará senão pelo quadro da miséria em <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Portugal</EM> que descreve com rigor jornalístico.

Nos <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">últimos anos</EM> da sua vida, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Albino Forjaz de Sampaio</EM> dedicou-se essencialmente aos estudos de biblioteconomia, à história do livro e da tipografia.

Morreu em <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Lisboa</EM>, a sua cidade de eleição, a escrever um artigo para um jornal.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset3_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> já o usava desde meados do século precedente.

Contudo, é o padrão internacional, sendo reconhecido por instituições internacionais como a <EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">Organização das Nações Unidas</EM> ou a <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">União Postal Universal</EM>.

Segundo a <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Bíblia</EM>, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Jesus</EM> de <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Nazaré</EM> teria sido ungido após o seu baptismo, "cerca de <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">trinta anos</EM>" depois do seu nascimento.

Os seus sucessores seguiram tal prática até que a memória da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">República Romana</EM> se foi esbatendo, quando começaram a usar explicitamente o seu ano de reinado.

Também a pacificação de uma região por <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Augusto</EM> serviu como ponto de partida para um calendário. -- ano este que é determinado pelas informações dadas por <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Flávio Josefo</EM> quanto aos eclipses lunares ocorridos na <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Páscoa</EM> e aos acontecimentos que acompanharam a sua morte, tal como foi calculado por <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Kepler</EM>.), estabelecendo o padrão da não existência de ano <EM ID="-12" CATEG="VALOR">zero</EM> -- ainda que tenha usado o <EM ID="-13" CATEG="VALOR">zero</EM> no seu computus, ou determinação da Páscoa cristã.

A adoção do novo sistema de datação por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Carlos Magno</EM> e pelos seus sucessores está na origem do sucesso do mesmo nos <EM ID="-15" CATEG="TEMPO">séculos</EM> seguintes, até à época atual.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset4_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tem ainda a característica de ser o mais belo dos heróis reunidos contra <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, assim como o melhor entre eles afirmavam que <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> era invulnerável em todo o seu corpo, exceto em seu calcanhar; ainda segundo estas versões de seu mito, sua morte teria sido causada por uma flecha envenenada que o teria atingido exatamente nesta parte de seu corpo.

As obras literárias (e artísticas em geral) em que <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> aparece como herói são abundantes.

O nome de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> pode ser interpretado como uma combinação de ???? (akhos), "luto" e ???? (laos), "povo", "tribo", "nação", etc.

Em outras palavras, <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> seria uma personificação do luto das pessoas, luto sendo um dos temas que é levantado por inúmeras vezes na Ilíada (muitas delas pelo próprio <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>).

O papel de <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> como herói do luto forma, assim, um contraste irônico com a visão convencional, que o apresenta como um herói de kleos ("glória", especialmente na guerra).

Por este motivo, os <EM ID="-9" CATEG="VALOR">dois</EM> deuses desistiram de cortejá-la, e fizeram-na se casar com <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Peleu</EM>.

<EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tornou-se um adolescente muito belo, loiro, de olhos vivos, intrépido, simultaneamente capaz da maior ternura e da maior violência.

O adivinho <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Calcas</EM> havia declarado, quando <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tinha <EM ID="-14" CATEG="VALOR">nove anos</EM> de idade, que <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> só poderia ser tomada com a ajuda de <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

<EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Tétis</EM> tinha o pressentimento de que <EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> morreria na guerra.

Entretanto, os gregos enviaram <EM ID="-19" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> como embaixador à corte de <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Peleu</EM>, afim de que ele trouxesse o indispensável <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, mas como este não foi encontrado, recorreram a <EM ID="-22" CATEG="PESSOA">Calcas</EM>, que lhes revelou o embuste.

<EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> se disfarçou, então, de mercador, e dirigiu-se ao palácio de <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Licomedes</EM>, conseguindo entrar no gineceu.

<EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> então concorda em participar da guerra.

Entretanto, uma das filhas de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Licomedes</EM>, <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Deidamia</EM>, que já há muito tempo conhecia a verdadeira identidade de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, apresentou-se grávida, embora o nascimento do seu filho só aconteça após a partida do herói.

Este recebeu o nome de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, e a alcunha de <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Pirro</EM> (pelo nome de seu pai).

<EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Ulisses</EM> conduziu então <EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> para junto de seus pais.

Mas <EM ID="-34" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> recusou os conselhos de sua mãe.

Nada lhe importava mais do que o brilho da glória e, por mais que os oráculos previssem a sua morte em <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> -- como consequência de ter matado um filho de <EM ID="-36" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> -- ele não descansou enquanto seu pai não lhe concedeu um exército e uma frota.

<EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Peleu</EM> dotou-o então com <EM ID="-37" CATEG="VALOR">cinqüenta</EM> navios e confiou-lhe as armas que os deuses lhe tinham oferecido no dia do seu casamento.

<EM ID="-38" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é mencionado já nos <EM ID="-37" CATEG="VALOR">dois primeiros</EM> versos da <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM>: <EM ID="-39" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é o único mortal a experimentar a ira devoradora; se sua raiva pode, por vezes, hesitar, noutros momentos ela não pode ser resfriada.

A humanização de <EM ID="-40" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> através dos eventos da guerra é um importante tema da narrativa da obra.

Assim que os gregos partem para a <EM ID="-37" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, eles fazem uma parada acidental na <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Mísia</EM>, na <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">Ásia Menor</EM>, governada então pelo rei <EM ID="-43" CATEG="PESSOA">Télefo</EM>.

Na batalha que se seguiu <EM ID="-44" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> provocou no próprio <EM ID="-45" CATEG="PESSOA">Télefo</EM> uma ferida que não cicatrizava jamais; <EM ID="-46" CATEG="PESSOA">Télefo</EM> consultou um oráculo, que afirmou que "aquele que feriu deverá curar".

<EM ID="-47" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> teria argumentado que a lança de <EM ID="-48" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> causou a ferida e, portanto, ela deveria poder curá-la.

<EM ID="-49" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>, o chefe dos exércitos aqueus, tendo sabido através do oráculo que os ventos não soprariam a não ser que sacrificasse a sua filha <EM ID="-50" CATEG="PESSOA">Ifigénia</EM>, imaginou que a melhor maneira de a atrair, sem suspeitas, seria propondo-lhe casamento com <EM ID="-51" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Quando o herói teve conhecimento do embuste em que fora envolvido sem saber, censurou violentamente o "rei dos reis": e esta será a <EM ID="-37" CATEG="VALOR">primeira</EM> querela com <EM ID="-52" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>.

<EM ID="-53" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, no entanto, fascinado com a beleza tanto de <EM ID="-54" CATEG="PESSOA">Troilo</EM> como de sua irmã <EM ID="-55" CATEG="PESSOA">Polixena</EM>, e, arrebatado pelo desejo, dirigiu suas atenções sexuais ao jovem -- que, ao recusar-se a ceder aos avanços de <EM ID="-56" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, viu-se decapitado sobre um altar de <EM ID="-57" CATEG="PESSOA">Apolo</EM>.

Os escritores antigos retrataram <EM ID="-58" CATEG="PESSOA">Troilo</EM> como a epítome de uma criança morta, pranteada por seus pais.

A <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> de <EM ID="-59" CATEG="PESSOA">Homero</EM> é a narrativa mais famosa dos feitos de <EM ID="-60" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> na <EM ID="-61" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>.

O épico homérico cobre apenas algumas poucas <EM ID="-62" CATEG="TEMPO">semanas</EM> do conflito, e não descreve a morte de <EM ID="-63" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Ela se inicia com o herói se retirando da batalha, após se ver desonrado por <EM ID="-64" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>, comandante das forças aquéias.

O profeta <EM ID="-65" CATEG="PESSOA">Calcas</EM> conseguiu determinar com sucesso a origem dos problemas, porém não ousou se manifestar até que <EM ID="-66" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> jurasse protegê-lo.

<EM ID="-67" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> consentiu então em retornar <EM ID="-68" CATEG="PESSOA">Criseida</EM> a seu pai, porém ordenou que o prêmio obtido por <EM ID="-69" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante a batalha, a escrava <EM ID="-70" CATEG="PESSOA">Briseida</EM>, lhe fosse trazida como substituta de <EM ID="-71" CATEG="PESSOA">Criseida</EM>.

À medida que a batalha começou a tomar um rumo desfavorável aos gregos, <EM ID="-72" CATEG="PESSOA">Nestor</EM> declarou que os troianos estavam vencendo porque <EM ID="-73" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> havia enfurecido a <EM ID="-74" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e instigou o líder aqueu a fazer as pases com o guerreiro.

<EM ID="-75" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> concordou e enviou <EM ID="-76" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> e mais outros <EM ID="-61" CATEG="VALOR">dois</EM> líderes até <EM ID="-77" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, oferecendo o retorno de <EM ID="-78" CATEG="PESSOA">Briseida</EM> e outros presentes.

<EM ID="-79" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> recusou, e ainda instou os gregos a velejarem de volta para casa, como ele planejava fazer.

Eventualmente, no entanto, ansioso por obter glória, a despeito de sua ausência no campo de batalha, <EM ID="-80" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> orou para sua mãe, pedindo a ela que intercedesse a seu favor junto a <EM ID="-81" CATEG="PESSOA">Zeus</EM>, favorecendo os troianos -- que, liderados por <EM ID="-82" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, acabaram efetivamente por empurrar o exército grego rumo aos seus acampamentos na praia, e tomaram de assalto seus navios.

<EM ID="-83" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> obteve sucesso ao expulsar os troianos das praias ocupadas pelos gregos, porém acabou sendo morto por <EM ID="-84" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> antes que pudessse organizar o contra-ataque à cidade de <EM ID="-85" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>.

Após receber de <EM ID="-86" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>, filho de <EM ID="-87" CATEG="PESSOA">Nestor</EM>, as notícias da morte de <EM ID="-88" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, <EM ID="-89" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> sofreu muito com a morte de seu amigo íntimo, e realizou diversos jogos fúnebres em sua honra.

O herói chegou mesmo a lutar contra o deus- rio <EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Escamandro</EM>, que havia se enfurecido por <EM ID="-91" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> ter sufocado suas águas com todos os homens que ele havia matado.

O deus estava prestes a afogar <EM ID="-92" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> quando foi interrompido por <EM ID="-93" CATEG="PESSOA">Hera</EM> e <EM ID="-94" CATEG="PESSOA">Hefesto</EM>; e o próprio <EM ID="-95" CATEG="PESSOA">Zeus</EM>, ao perceber a dimensão da fúria de <EM ID="-96" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, enviou os deuses para contê-lo, para que ele não saqueasse sozinho a própria <EM ID="-97" CATEG="PESSOA">Tróia</EM> -- indicando que a fúria de <EM ID="-98" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, se não fosse obstruída, poderia desafiar o próprio destino, já que <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> não deveria ser destruída ainda.

Quando <EM ID="-100" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> percebeu que havia sido enganado, soube que sua morte era inevitável e aceitou seu destino; desejoso de morrer lutando, atacou <EM ID="-101" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> com sua única arma, sua espada.

<EM ID="-102" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> obteve finalmente sua vingança, matando <EM ID="-103" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> com <EM ID="-61" CATEG="VALOR">um único</EM> golpe no pescoço.

Com a ajuda do deus <EM ID="-104" CATEG="PESSOA">Hermes</EM>, o pai de <EM ID="-105" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, <EM ID="-106" CATEG="PESSOA">Príamo</EM>, foi à tenda de <EM ID="-107" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante <EM ID="-61" CATEG="TEMPO">uma noite</EM> e implorou-lhe que permitisse realizar os ritos fúnebres que seu filho merecia.

A última passagem da <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> é o funeral de <EM ID="-108" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, após o qual o destino de <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> era apenas uma questão de tempo.

Segundo o diário de <EM ID="-110" CATEG="PESSOA">Díctis</EM> de <EM ID="-111" CATEG="LOCAL">Creta</EM>, a história foi diferente.

<EM ID="-112" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM> chegou durante os funerais de <EM ID="-113" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, trazendo um exército de amazonas e aliados, e atacou os gregos, sem a ajuda dos troianos.

<EM ID="-114" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> feriu <EM ID="-115" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM>, puxou-a pelo cabelo, e derrubou-a do cavalo, o que causou a fuga do seu exército.

<EM ID="-116" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM> ainda estava viva, e os gregos discutiram o que fazer com ela: jogá-la no rio ou dá-la para os cachorros dilacerarem, mas <EM ID="-117" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> queria deixá-la morrer naturalmente (pelas feridas) e enterrá-la.

Com a morte de <EM ID="-118" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, o companheiro mais próximo de <EM ID="-119" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> passou a ser o filho de <EM ID="-120" CATEG="PESSOA">Nestor</EM>, <EM ID="-121" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>.

O combate entre <EM ID="-122" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-123" CATEG="PESSOA">Mêmnon</EM>, motivado pela morte de <EM ID="-124" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>, apresentou ecos do ocorrido entre <EM ID="-125" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-126" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, pela morte de <EM ID="-127" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> -- com a exceção de que <EM ID="-128" CATEG="PESSOA">Mêmnon</EM>, ao contrário de <EM ID="-129" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, também era filho de uma deusa.

Diversos estudiosos homéricos argumentaram que o episódio teria inspirado diversos detalhes na descrição da morte de <EM ID="-130" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, na <EM ID="-131" CATEG="OBRA">Ilíada</EM>, e a reação de <EM ID="-131" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> a ele.

Como havia sido previsto por <EM ID="-132" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, em seu último suspiro, <EM ID="-133" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> foi morto posteriormente por <EM ID="-134" CATEG="PESSOA">Páris</EM>, com uma flecha.

Em certas versões do mito, o próprio deus <EM ID="-135" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> teria guiado a seta de <EM ID="-136" CATEG="PESSOA">Páris</EM>.

Ambas as versões negam posteriormente a <EM ID="-137" CATEG="PESSOA">Páris</EM> qualquer tipo de valor pelo feito, devido à concepção comum de que ele era um covarde, e não o homem que seu irmão <EM ID="-138" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> era -- e, consequentemente, <EM ID="-139" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> teria permanecido sem ser derrotado no campo de batalha.

Seus ossos foram misturados aos de <EM ID="-140" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, e jogos fúnebres foram realizados em sua homenagem.

Outra versão de sua morte narra que ele teria se apaixonado profundamente por uma das princesas de <EM ID="-141" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, <EM ID="-142" CATEG="PESSOA">Polixena</EM>, e teria pedido sua mão a <EM ID="-143" CATEG="PESSOA">Príamo</EM> -- que consentiu com a união, pressentindo que ela simbolizaria o fim da guerra e uma aliança com o maior guerreiro do mundo.

Enquanto rei organizava os preparativos para o matrimônio, no entanto, <EM ID="-144" CATEG="PESSOA">Páris</EM> -- que teria de abandonar <EM ID="-145" CATEG="PESSOA">Helena</EM> se <EM ID="-146" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> se casasse com sua irmã, escondeu-se em arbustos próximos a <EM ID="-147" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e o matou com uma flecha divina.

<EM ID="-148" CATEG="PESSOA">Páris</EM> teria então sido morto por <EM ID="-149" CATEG="PESSOA">Filoctetes</EM>, com o arco e as flechas de <EM ID="-150" CATEG="PESSOA">Héracles</EM>.

A armadura de <EM ID="-151" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> foi alvo de uma disputa entre <EM ID="-152" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> e <EM ID="-153" CATEG="PESSOA">Ájax Telamônio</EM>; ambos competiram por ela através de discursos sobre quem seria o mais corajoso depois de <EM ID="-154" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, feitos para os prisioneiros troianos -- que , depois de debater o assunto, chegaram a um consenso e deram a vitória a <EM ID="-155" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM>.

<EM ID="-156" CATEG="PESSOA">Ájax</EM>, furioso, o amaldiçoou -- o que lhe trouxe a ira da deusa <EM ID="-157" CATEG="PESSOA">Atena</EM>, que o enlouqueceu temporariamente de tristeza e angústia, e o levou a assassinar ovelhas acreditando serem seus companheiros.

Ao despertar de sua fúria e perceber o que havia feito, <EM ID="-158" CATEG="PESSOA">Ájax</EM> cometeu suicídio.

<EM ID="-159" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> eventualmente acabou presenteando a armadura a <EM ID="-160" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, filho de <EM ID="-161" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

A relação de <EM ID="-162" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> com <EM ID="-163" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> é um dos aspectos principais de seu mito.

Na <EM ID="-131" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> eles parecem ser retratados de maneira geral como modelos de uma amizade profunda e legal; no entanto, analistas e estudiosos de todas as épocas já interpretaram a relação sob o ponto de vista de suas próprias culturas, o que gerou uma ampla gama de opiniões a respeito.

<EM ID="-164" CATEG="PESSOA">Pausânias</EM> foi informado que a ilha era coberta por florestas e repleta de animais, alguns selvagens, outros dóceis, e que na ilha também havia um templo de <EM ID="-165" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e sua estátua.

Esta ilha não é habitada, e cabras pastam sobre ela, não muitos, que as pessoas que por acaso ali chegam com seus navios sacrificam para <EM ID="-166" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Ainda podem ser lidas inscrições em grego e latim, nas quais <EM ID="-167" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é louvado e celebrado.

Algumas delas são dedicadas a <EM ID="-168" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, pois aqueles que procuram pelos favores de <EM ID="-169" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, sempre rendem homenagem a ele ao mesmo tempo.

Existem na ilha também incontáveis tipos de pássaros marinhos, que cuidam do templo de <EM ID="-170" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Alguns destes animais são efetivamente mortos, e outros são postos em liberdade na ilha, como forma de honrar a <EM ID="-171" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Outros ainda são impelidos à ilha por tempestades marítimas; como não trazem animais para serem sacrificados, devem consultars o oráculo do próprio <EM ID="-172" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e pedir permissão para escolher as vítimas do sacrifício dentre os animais que pastam livremente lá, e pagar por eles, em troca, um preço que considerem justo.

Para algumas das pessoas que vêm à ilha, <EM ID="-173" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> aparece em seus sonhos; para outras, aparece até mesmo durante a viagem marítima, se estiverem nas proximidades, chegando mesmo a instrui-las a respeito de em que parte da ilha podem ancorar melhor seus navios.

"<EM ID="-174" CATEG="PESSOA">Amiano Marcelino</EM> atribui a cura às águas (aquae) da ilha.

A estrutura elegante está repleta de pinturas e estátuas de <EM ID="-175" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, tanto no salão principal quanto nos jardins luxuosos, que recriam cenas trágicas e heróicas da <EM ID="-176" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>.

No livro <EM ID="-177" CATEG="VALOR">11</EM> da <EM ID="-176" CATEG="OBRA">Odisseia</EM> o mesmo <EM ID="-178" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> viaja ao mundo inferior e lá conversa com as sombras, as almas dos mortos.

Uma destas é <EM ID="-179" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, que, quando saudado como sendo "abençoado na vida, abençoado na morte", responde que preferia ser um escravo sob o pior dos senhores do que um rei de todos os mortos.

<EM ID="-180" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> então pergunta a <EM ID="-181" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> sobre os feitos de seu filho na <EM ID="-182" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, e quando aquele lhe descreve os atos heróicos de <EM ID="-183" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, o herói se enche de satisfação -- o que dá ao leitor um intrigante senso de ambiguidade na maneira com que <EM ID="-184" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> vê a vida heróica.

Os reis do <EM ID="-185" CATEG="LOCAL">Épiro</EM> alegavam descendência de <EM ID="-186" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> através de seu filho, <EM ID="-187" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>.

Estas tragédias relatam os feitos de <EM ID="-188" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante a <EM ID="-189" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, incluindo a sua vitória sobre <EM ID="-190" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, e sua morte, quando uma flecha disparada por <EM ID="-191" CATEG="PESSOA">Páris</EM> e guiada por <EM ID="-192" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> o atingiu no calcanhar.

No decurso do <EM ID="-193" CATEG="TEMPO">décimo ano</EM> de guerra, <EM ID="-194" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-195" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> envolveram-se em grande disputa.

Tudo isto porque, como <EM ID="-196" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> se vira obrigado a libertar a filha do sacerdote, <EM ID="-197" CATEG="PESSOA">Criseida</EM>, exigiu como compensação a serva de <EM ID="-198" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, <EM ID="-199" CATEG="PESSOA">Briseis</EM>.

A sua contenda com <EM ID="-200" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> fora esquecida, pois agora <EM ID="-201" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> só pensava em vingar-se da morte de <EM ID="-202" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>.

E é <EM ID="-203" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> quem <EM ID="-204" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> persegue com seu ódio e é ele quem pretende sacrificar em homenagem a <EM ID="-205" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>.

Depois, desrespeitando a ética dos rituais fúnebres dos vencidos em combate, prendeu o cadáver ao seu carro e deu a vergonhosa volta às muralhas de <EM ID="-206" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, onde só largou o corpo ensanguentado e desfeito do honrado <EM ID="-207" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> quando o já velho rei <EM ID="-208" CATEG="PESSOA">Príamo</EM> lhe veio suplicar indulgência.

A tradição pós-homérica acrescentou, ainda, outros feitos atribuídos a <EM ID="-209" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Entre estas, pode-se destacar a sua luta contra a rainha das amazonas, <EM ID="-210" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM>, que veio com as suas tropas em socorro dos troianos e perdeu a vida às suas mãos.

No último momento, quando <EM ID="-211" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> viu o rosto da sua vítima inflamado por uma súbita e impossível paixão, chorou sobre o seu corpo.

Apesar da valentia e dos feitos de <EM ID="-212" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, a fatalidade não podia deixar de acontecer.

<EM ID="-213" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, após a morte, recebeu a justa recompensa por toda uma vida de feitos heróicos e de combates.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset5_FormatoHAREM'>
Alguns liberais clássicos, como <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Ayn Rand</EM>, opuseram-se veementemente ao anarcocapitalismo.

O primeiro pensador liberal que desenvolveu uma teoria completa do anarquismo foi <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Gustave de Molinari</EM> <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">em 1849</EM>, embora alguns liberais ingleses e americanos já tivessem proposto o anarquismo sem o teorizar, e alguns economistas franceses já o tivessem teorizado sem o propor como tal.

A abordagem utilitarista (veja por exemplo <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">David Friedman</EM>) defende que a abolição do estado a favor da iniciativa privada é economicamente mais eficiente.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset6_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">George Woodcock</EM> descreve com aptidão esse posicionamento libertário: O <EM ID="-6" CATEG="VALOR">primeiro</EM> a se auto-intitular anarquista e a defender claramente uma visão socialista libertária, foi <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Joseph Proudhon</EM>.

<EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Mikhail Bakunin</EM> também foi um defensor do socialismo libertário, polemizando com <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Karl Marx</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Friedrich Engels</EM> na <EM ID="-6" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">Associação Internacional de Trabalhadores</EM> (<EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">AIT</EM>).

Nesse aspecto, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Piotr Alexeevich Kropotkin</EM> (<EM ID="-8" CATEG="TEMPO">1842</EM> -- <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1921</EM>) aludia didaticamente às federações como sendo "botes salva-vidas": ágeis no auxílio e versáteis frente às condições ou necessidades adversas [ carece de fontes?].

Anarquistas como <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Errico Malatesta</EM> e <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Emma Goldman</EM> publicaram célebres debates condenando o individualismo-terrorista de alguns anarquistas.

Por exemplo, <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Leon Czolgosz</EM> confessou ter decidido assassinar o presidente <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">William McKinley</EM> após assistir a uma palestra proferida por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Emma Goldman</EM>.

Outros atentados, como contra <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Alexandre III</EM> da <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Rússia</EM> e <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Carlos I</EM> de <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>, foram erroneamente atribuídos a anarquistas, por generalização.

Durante o curso dessa guerra civil, os anarquistas controlaram um grande território que compreendia a <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Catalunha</EM> e <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Aragão</EM>, onde se incluía a região mais industrializada de <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Espanha</EM>, sendo que a maior parte da economia passou a ser autogestionada (autogerida).

Talvez <EM ID="-6" CATEG="VALOR">uma das primeiras</EM> experiências anarquistas do mundo, antes mesmo de ter sido criado o termo, tenha ocorrido nas margens da <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Baía de Babitonga</EM>, na cidade histórica de <EM ID="-23" CATEG="LOCAL">São Francisco do Sul</EM>.

Consequentemente, com a instauração da <EM ID="-24" CATEG="ORGANIZACAO">Ditadura Militar</EM> em <EM ID="-25" CATEG="TEMPO">1926</EM>, e com a ditadura de <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Salazar</EM> que se lhe seguiu, proíbe-se a actividade dos grupos anarquistas.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset7_FormatoHAREM'>
Recebeu o Nobel de Física de <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1921</EM>, pela correta explicação do efeito fotoeléctrico; no entanto, o prémio só foi anunciado em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1922</EM>.

Devido à formulação da teoria da relatividade, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> tornou-se mundialmente famoso.

Nos seus <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">últimos anos</EM>, sua fama excedeu a de qualquer outro cientista na cultura popular: "<EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>" tornou-se um sinónimo de génio.

Os pais de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> e <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Pauline Koch</EM>, casaram-se em <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">8 de agosto de 1876</EM>.

É em <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Ulm</EM> que nasce <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM>, em <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">14 de março de 1879</EM>.

Na <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">década de 1880</EM>, a cidade de <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Munique</EM>, em processo de industrialização (relativamente tardio) desenvolveu-se muito, crescendo a população a um ritmo de <EM ID="-14" CATEG="VALOR">dezessete mil</EM> novos habitantes por ano.

A empresa do pai de <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> chegou a ter entre <EM ID="-16" CATEG="VALOR">150 e 200</EM> trabalhadores nos seus melhores dias.

<EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria sempre uma relação muito íntima com a irmã.

Na casa dos <EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> imperava o espírito não dogmático.

Com <EM ID="-19" CATEG="TEMPO">três anos</EM>, <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> tinha ainda dificuldades de fala, o que preocupou os pais; apesar disso, revelou-se um aluno brilhante.

A juventude de <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> é solitária.

Aos <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">cinco anos</EM> de idade, <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> recebe instrução de uma professora em casa.

Sua instrução termina quando <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> aborrecido arremesa uma cadeira sobre sua professora.

Nesta altura, o seu pai mostra-lhe uma bússola de bolso; <EM ID="-25" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> apercebeu-se de que algo fazia flutuar a agulha no espaço e descreveu mais tarde a "impressão profunda e duradoura" desta experiência.

Mas ao longo da sua vida tocar violino, e em particular as sonatas de <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Mozart</EM>, torna-se uma das suas actividades preferidas.

Os pais de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, por não serem judeus praticantes, não se importaram que o filho frequentasse inclusive a catequese, que agradou bastante a <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>.

<EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era aluno seguro e persistente, no entanto um pouco lento na resolução de problemas.

Uma lenda amplamente divulgada, diz que <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria sido reprovado em matemática quando era estudante, inclusive reproduzida no famoso <EM ID="-30" CATEG="OBRA">Ripley's believe it or not!</EM> (" Acredite se quiser").

Entretanto quando lhe mostraram um recorte de jornal com esta questão, <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> riu [carece de fontes?].

Em consequência dos seus estudos sobre ciência, <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> abandona completamente a fé judaica aos <EM ID="-30" CATEG="VALOR">doze anos</EM>.

<EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> estudou cálculo diferencial e integral dos <EM ID="-34" CATEG="VALOR">doze</EM> (idade em que ganhou de seu tio um livrinho de geometria euclidiana) aos <EM ID="-36" CATEG="VALOR">dezesseis anos</EM> de idade.

Este período para <EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> foi de intensa religiosidade, motivada pela escola.

O seu pai pretendia que <EM ID="-38" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> estudasse engenharia eléctrica, mas este incompatibilizou-se com as autoridades e o regime escolar.

Entretanto , os negócios do pai de <EM ID="-39" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> começam a correr pior do que se esperava.

<EM ID="-40" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> vê-se obrigado a largar o controle da sua empresa de <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Munique</EM>.

A firma é comprada em <EM ID="-42" CATEG="TEMPO">1894</EM> pela <EM ID="-43" CATEG="ORGANIZACAO">AEG</EM>.

<EM ID="-44" CATEG="TEMPO">Poucos anos depois</EM>, em <EM ID="-45" CATEG="TEMPO">1910</EM>, existiriam apenas <EM ID="-45" CATEG="VALOR">duas</EM> grandes empresas no sector: <EM ID="-46" CATEG="ORGANIZACAO">Siemens & Halske</EM> e a <EM ID="-47" CATEG="ORGANIZACAO">AEG</EM>.

Em <EM ID="-48" CATEG="TEMPO">1894</EM> <EM ID="-49" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> muda-se com a família para <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, primeiro para <EM ID="-51" CATEG="LOCAL">Milão</EM> e, <EM ID="-52" CATEG="TEMPO">alguns meses mais tarde</EM>, para <EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Pavia</EM>.

O jovem <EM ID="-54" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> (tem <EM ID="-55" CATEG="VALOR">quinze anos</EM>) permanece em <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Munique</EM> por mais uns meses ao cuidado de familiares, a fim de terminar o ano letivo.

<EM ID="-57" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> porém fica deprimido por sentir-se só e parte para junto de sua família na <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">Itália</EM>.

Com esse objectivo fez exames de admissão à <EM ID="-59" CATEG="ORGANIZACAO">ETH Zürich</EM>, mas é reprovado na parte de humanidades dos exames.

<EM ID="-60" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> descreveu que foi nesse mesmo ano, aos <EM ID="-62" CATEG="VALOR">dezesseis anos</EM> de idade, que realizou a sua <EM ID="-61" CATEG="VALOR">primeira</EM> experiência mental, visualizando uma viagem lado a lado com um feixe de luz.

Foi então enviado para a cidade de <EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Aarau</EM> no cantão suíço de <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">Argóvia</EM> para terminar a escola secundária, onde estudou a teoria electromagnética de <EM ID="-65" CATEG="LOCAL">Maxwell</EM>.

Em <EM ID="-66" CATEG="TEMPO">1896</EM>, <EM ID="-67" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> (com  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">dezassete anos</EM> de idade) renuncia à cidadania alemã com o intuito de assim evitar o serviço militar alemão.

Cursou o ensino superior na <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">Suíça</EM>, na <EM ID="-69" CATEG="ORGANIZACAO">ETH Zürich</EM>, onde mais tarde foi docente. 

Nas inúmeras viagens que faria no  <EM ID="-67" CATEG="TEMPO">futuro</EM>, <EM ID="-70" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> usaria o seu passaporte suíço.

<EM ID="-71" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> relacionou as grandezas estatísticas do movimento browniano com o comportamento dos átomos e deu aos experimentalistas um método de contagem dos átomos através de um microscópio vulgar.

<EM ID="-72" CATEG="PESSOA">Wilhelm Ostwald</EM>, um dos que se opunham à ideia dos átomos, disse mais tarde a <EM ID="-73" CATEG="PESSOA">Arnold Sommerfeld</EM> que mudou de opinião devido à explicação de <EM ID="-74" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> do movimento browniano.

O seu trabalho baseou-se em <EM ID="-75" CATEG="VALOR">dois</EM> axiomas: um foi a ideia de <EM ID="-76" CATEG="PESSOA">Galileu</EM> de que as leis da natureza são as mesmas para todos os observadores que se movem a uma velocidade constante relativamente uns aos outros; o outro, a ideia de que a velocidade da luz é a mesma para todos os observadores.

No  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">quarto</EM> artigo, uma extensão do  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">terceiro</EM>, <EM ID="-77" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> introduz o conceito de massa inercial.

Nele, <EM ID="-79" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deduziu a famosa relação entre a massa e a energia.

Em <EM ID="-80" CATEG="TEMPO">novembro de 1915</EM>, <EM ID="-81" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> apresentou perante a <EM ID="-82" CATEG="ORGANIZACAO">Academia de Ciências da Prússia</EM> uma série de conferências onde apresentou a sua teoria da relatividade geral sob o título "As equações de campo da gravitação".

A conferência <EM ID="-67" CATEG="VALOR">final</EM> culminou com a apresentação de uma equação que substituiu a lei da gravitação de <EM ID="-83" CATEG="PESSOA">Isaac Newton</EM>.

A teoria serviu de base para o estudo da cosmologia e deu aos cientistas ferramentas para entenderem características do universo que só foram descobertas bem depois da morte de <EM ID="-84" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>.

Em <EM ID="-85" CATEG="TEMPO">1909</EM>, <EM ID="-86" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> sugeriu numa conferência que era necessário encontrar uma forma de entender em conjunto partículas e ondas.

Mas <EM ID="-87" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> não acreditava que, na sua essência, a realidade fosse aleatória.

Em <EM ID="-88" CATEG="TEMPO">1920</EM>, durante uma de suas aulas em <EM ID="-89" CATEG="LOCAL">Berlim</EM>, há um incidente com manifestações anti-semitas, o que levou <EM ID="-90" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> a deter-se com mais atenção aos factos que então ocorriam na <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>.

Em <EM ID="-92" CATEG="TEMPO">1921</EM>, <EM ID="-93" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> acompanha uma delegação <EM ID="-94" CATEG="ORGANIZACAO">Sionista</EM> à <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">Palestina</EM>.

Sendo um físico famoso, <EM ID="-96" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> participa numa campanha de angariação de fundos para a <EM ID="-97" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

Recebeu o Nobel de Física de <EM ID="-98" CATEG="TEMPO">1921</EM> pela explicação do efeito fotoeléctrico; no entanto, o prémio só foi anunciado em <EM ID="-99" CATEG="TEMPO">1922</EM>.

<EM ID="-100" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> receberia a quantia de <EM ID="-101" CATEG="VALOR">120 000</EM> coroas suecas.

<EM ID="-102" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> não participou da cerimónia de atribuição do prémio pois encontrava-se no <EM ID="-103" CATEG="LOCAL">Japão</EM> nessa altura.

Entre <EM ID="-104" CATEG="TEMPO">1925 e 1928</EM>, <EM ID="-105" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> foi presidente da <EM ID="-106" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

Em <EM ID="-107" CATEG="TEMPO">1933</EM>, <EM ID="-108" CATEG="PESSOA">Adolf Hitler</EM> chega ao poder na <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>.

<EM ID="-110" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, judeu, encontra-se agora em perigo. <EM ID="-111" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> renuncia mais uma vez à cidadania alemã.

Nunca voltaria a viver na <EM ID="-112" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

<EM ID="-113" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> fez uma viagem à <EM ID="-114" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, em <EM ID="-115" CATEG="TEMPO">1925</EM>, visitando países como <EM ID="-116" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-117" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e também o <EM ID="-118" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Em <EM ID="-119" CATEG="TEMPO">21 de março</EM> passou pelo <EM ID="-120" CATEG="LOCAL">Rio de Janeiro</EM>, onde foi recebido por jornalistas, cientistas e membros da comunidade judaica.

<EM ID="-121" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> nunca chegou a visitar a cidade de <EM ID="-122" CATEG="LOCAL">Sobral</EM>.


Em <EM ID="-123" CATEG="TEMPO">24 de abril de 1925</EM>, <EM ID="-124" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deixou <EM ID="-125" CATEG="LOCAL">Buenos Aires</EM> e alcançou <EM ID="-126" CATEG="LOCAL">Montevidéu</EM>.

<EM ID="-127" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deixaria o <EM ID="-128" CATEG="LOCAL">Rio</EM> no dia <EM ID="-129" CATEG="TEMPO">12 de maio</EM>.

Essa sua visita foi amplamente divulgada pela imprensa e influenciou na luta pelo estabelecimento de pesquisa básica e para a difusão das ideias da física moderna no <EM ID="-130" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Nesta carta, sugeria o nome do marechal <EM ID="-131" CATEG="PESSOA">Cândido Rondon</EM> para o <EM ID="-123" CATEG="OBRA">Nobel da Paz</EM>.

<EM ID="-132" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria se impressionado com o que se informou sobre as atividades de <EM ID="-133" CATEG="PESSOA">Rondon</EM> em relação à integração de tribos indígenas ao homem civilizado, sem o uso de armas ou algo do tipo.

Em <EM ID="-134" CATEG="TEMPO">1941</EM> tem início o Projecto Manhattan (o desenvolvimento de uma bomba atômica).

Em <EM ID="-135" CATEG="TEMPO">1945</EM>, <EM ID="-136" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> reforma-se da carreira universitária.

Em <EM ID="-137" CATEG="TEMPO">1952</EM>, <EM ID="-138" CATEG="PESSOA">David Ben-Gurion</EM>, então o primeiro-ministro de <EM ID="-139" CATEG="LOCAL">Israel</EM>, convida <EM ID="-140" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> para suceder a <EM ID="-141" CATEG="PESSOA">Chaim Weizmann</EM> no cargo de presidente do estado de <EM ID="-142" CATEG="LOCAL">Israel</EM>.

<EM ID="-143" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> agradece mas recusa, alegando que não está à altura do cargo.

<EM ID="-144" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> considerava-se um socialista.

No <EM ID="-145" CATEG="TEMPO">início</EM>, foi a favor da construção da bomba atómica para derrotar <EM ID="-146" CATEG="PESSOA">Adolf Hitler</EM>, mas depois da guerra fez pressão a favor do desarmamento nuclear e de um governo mundial.

O governo americano recentemente liberou os arquivos que contêm a sua visão sobre a pessoa de <EM ID="-147" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> e as suas actividades pessoais e políticas.

Num desses arquivos comenta-se que o cientista era "inadmissível para os <EM ID="-148" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>" por várias razões, principalmente porque, segundo as palavras dos serviços, cria, aconselhava e ensinava uma doutrina anarquista, além de ser membro e afiliado a grupos que admitiam "actuar ilegalmente contra os princípios fundamentais do governo organizado".

<EM ID="-149" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era profundamente pacifista, tendo intervindo diversas vezes a favor da paz no mundo e do abandono das armas nucleares.

Em <EM ID="-150" CATEG="TEMPO">1944</EM>, um manuscrito do seu trabalho de <EM ID="-151" CATEG="TEMPO">1905</EM>, devidamente autografado, foi leiloado, e os cerca de <EM ID="-152" CATEG="VALOR">seis milhões de dólares</EM> arrecadados foram revertidos para a ajuda às vítimas da <EM ID="-151" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

Este documento encontra-se <EM ID="-151" CATEG="TEMPO">hoje</EM> na <EM ID="-153" CATEG="ORGANIZACAO">Biblioteca do Congresso dos EUA</EM>.

<EM ID="-154" CATEG="TEMPO">Uma semana antes</EM> de sua morte assinou a sua <EM ID="-151" CATEG="VALOR">última</EM> carta, endereçada a <EM ID="-155" CATEG="PESSOA">Bertrand Russell</EM>, concordando em que o seu nome fosse incluído numa petição exortando todas as nações a abandonar as armas nucleares.

Em particular, foi membro do conselho de governadores da <EM ID="-156" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

<EM ID="-157" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> acreditava que o estado de <EM ID="-158" CATEG="LOCAL">Israel</EM> deveria acolher judeus e palestinos de modo pacífico, num modelo confederacional semelhante ao do estado suíço.

<EM ID="-159" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era religioso, no entanto não professava a fé judaica.

Um breve discurso de <EM ID="-160" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM>: Em <EM ID="-161" CATEG="TEMPO">2008</EM>, veio ao público uma carta de propriedade de um colecionador particular, cuja autoria é de <EM ID="-162" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, que levantou a hipótese que ele se tornou ateu no fim da sua vida.

Nesta suposta carta <EM ID="-163" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> ainda cita a religião judaica, desprezando qualquer diferença entre o povo judeu em relação aos outros povos.

Essa carta mostra questões sobre a posição de <EM ID="-164" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> em relação ao fanatismo religioso e as superstições, ele apresenta uma posição bastante crítica em relação a religião.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset8_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas</EM> (<EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">IPCC</EM>), estabelecido pelas <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">Nações Unidas</EM> e pela <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Organização Meteorológica Mundial</EM> em <EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1988</EM>, no seu relatório mais recente diz que grande parte do aquecimento observado durante os <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">últimos 50 anos</EM> se deve muito provavelmente a um aumento do efeito estufa, causado pelo aumento nas concentrações de gases estufa de origem antropogênica (incluindo, para além do aumento de gases estufa, outras alterações como, por exemplo, as devidas a um maior uso de águas subterrâneas e de solo para a agricultura industrial e a um maior consumo energético e poluição).

Estudos divulgados em <EM ID="-7" CATEG="TEMPO">abril de 2004</EM> procuraram demonstrar que a maior intensidade das tempestades estava relacionada com o aumento da temperatura da superfície da faixa tropical do <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.

Esses fatores teriam sido responsáveis, em grande parte, pela violenta temporada de furacões registrada nos <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>, <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">México</EM> e países do <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>.

No entanto, enquanto, por exemplo, no período de <EM ID="-12" CATEG="VALOR">quarto-século</EM> de <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1945-1969</EM>, em que ocorreu um ligeiro aquecimento global, houve <EM ID="-13" CATEG="VALOR">80</EM> furacões principais no <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM> , no período de <EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1970-1994</EM>, quando o globo se submetia a uma tendência de aquecimento, houve apenas <EM ID="-16" CATEG="VALOR">38</EM> furacões principais.

Desde <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">janeiro de 1979</EM>, os satélites da <EM ID="-18" CATEG="ORGANIZACAO">NOAA</EM> passaram a medir a temperatura da troposfera inferior (de <EM ID="-19" CATEG="VALOR">1000m a 8000m</EM> de altitude) através da monitorização das emissões de microondas por parte das moléculas de oxigénio na atmosfera.

Devido à inércia térmica dos oceanos terrestres e à lenta resposta de outros efeitos indiretos, o clima atual da <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Terra</EM> não está em equilíbrio com o condicionamento que lhe é imposto.

A <EM ID="-21" CATEG="ORGANIZACAO">União Europeia</EM> pretende até <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">2050</EM> reduzir entre <EM ID="-23" CATEG="VALOR">60 % e 80 %</EM> as emissões de gases com efeito de estufa, aumentar em <EM ID="-24" CATEG="VALOR">30%</EM> a eficiência energética, aumentar para <EM ID="-25" CATEG="VALOR">60%</EM> a percentagem de energias renováveis, face ao consumo energético total da <EM ID="-26" CATEG="ORGANIZACAO">UE</EM>.

No entanto, os modelos atualmente usados não simulam todos os aspectos do clima e fazem várias previsões erradas para a época actual: nomeadamente, prevêem o <EM ID="-23" CATEG="VALOR">dobro</EM> do aquecimento que tem sido efetivamente observado e, por exemplo, uma diminuição de pressão no <EM ID="-27" CATEG="LOCAL">Oceano Índico</EM>, uma área muito sensível para o sistema global, quando se observa o contrário.

Com uma media das projeções, obtemos um aumento da áreas de savana na <EM ID="-28" CATEG="LOCAL">América</EM> do sul tropical, dentre esses modelos alguns indicam diminuição das chuvas na <EM ID="-29" CATEG="LOCAL">Amazônia</EM>, outros não indicam alteração, enquanto um deles chega projetar aumento das chuvas.

Podem arrefecer a <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">Terra</EM>, ao refletirem a luz solar para o espaço, e podem aquecê-la por absorção da radiação infravermelha radiada pela superfície, de um modo análogo ao dos gases associados ao "efeito de estufa".

O nível dos mares está aumentando em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">0.01 a 0.025 metros</EM> por década o que pode fazer com que no futuro algumas ilhas de países insulares no <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">Oceano Pacífico</EM> fiquem debaixo de água.

(Fontes: <EM ID="-33" CATEG="ORGANIZACAO">IPCC</EM> para os dados e as publicações da grande imprensa para as percepções gerais de que as mudanças climáticas).

Segundo alguns estudos a <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">China</EM> poderá ter já ultrapassado os <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> como maior emissor de gases de efeito estufa.

O líder chinês <EM ID="-36" CATEG="PESSOA">Wen Jiabao</EM> exortou a nação a redobrar os seus esforços no combate à poluição e ao aquecimento global.

No <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">ocidente</EM>, a ideia da influência humana no clima e os esforços para combatê-lo ganharam maior aceitação na <EM ID="-38" CATEG="LOCAL">Europa</EM> que nos <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>.

Este problema acendeu debates nos <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> sobre os benefícios em limitar as emissões industriais de gases do efeito estufa para reduzir os impactos no clima versus os efeitos que isso causaria na atividade econômica.

(Desde então a <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Austrália</EM> ratificou o <EM ID="-31" CATEG="OBRA">Protocolo de Quioto</EM>).

A <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">China</EM> defende que é "menos obrigada" a reduzir as emissões, já que sua responsabilidade per capta e emissões per capta são menores do que a dos <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">EUA</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2006_FormatoHAREM'>
Não se sabe ao certo se a torre já existia no tempo destes dois cavaleiros porque só mais tarde, em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1460</EM>, aparece o primeiro senhor da torre de <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">Aguiã</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2033_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> foi a base de dados terminológica da <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão Europeia</EM> até ao aparecimento de <EM ID="-1" CATEG="COISA">IATE</EM> (<EM ID="-2" CATEG="TEMPO">2007</EM>).

<EM ID="-3" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> era particularmente rico em terminologia técnica e especializada relacionada com as políticas da <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">União Europeia</EM> (agricultura, telecomunicações, transportes, legislação, finança, etc.).

<EM ID="-1" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> continha cerca de <EM ID="-5" CATEG="VALOR">5,5 milhões</EM> de termos e abreviaturas em mais de <EM ID="-5" CATEG="VALOR">um milhão</EM> de fichas.

Todo este material, resultante não só do trabalho realizado por terminólogos e tradutores, mas também do de técnicos e empresas contratados pela <EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM> para cobrir necessidades concretas, foi inicialmente desenvolvido para satisfazer as necessidades dos tradutores da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM>, mas em breve se tornou uma ferramenta acessível e útil para os outros funcionários, quer da <EM ID="-8" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM> quer das outras instituições europeias.

Em <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1997</EM>, <EM ID="-9" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> passou a estar acessível na <EM ID="-9" CATEG="OUTRO">Internet</EM> de forma gratuita a utilizadores em todo o mundo, recebendo uma média de <EM ID="-10" CATEG="VALOR">120.000</EM> interrogações por dia, mas ultrapassando frequentemente as <EM ID="-10" CATEG="VALOR">200.000</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2035_FormatoHAREM'>
A canção foi oficializada como hino nacional de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Israel</EM> em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">14 de maio de 1948</EM>, quando foi cantada durante a cerimônia de assinatura da declaração de independência do <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Estado de Israel</EM>, já com a letra atual.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2043_FormatoHAREM'>
Com os seus <EM ID="-1" CATEG="VALOR">1688</EM> habitantes e uma área de cerca <EM ID="-2" CATEG="VALOR">35 quilómetros</EM> quadrados, a freguesia de <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">S. Martinho da Cortiça</EM> era em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1991</EM> a <EM ID="-2" CATEG="VALOR">terceira</EM> mais populosa do concelho de <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Arganil</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2048_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Oscar</EM> <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1974</EM> (<EM ID="-2" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Oscar</EM> <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">1975</EM> (<EM ID="-4" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">BAFTA</EM> 1974 <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Globo de Ouro</EM> 1974 (<EM ID="-5" CATEG="LOCAL">EUA</EM>)

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2049_FormatoHAREM'>
O poeta e crítico <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">André Breton</EM> (<EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1896</EM> -- <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1966</EM>) é o principal líder e mentor deste movimento.

Um dos principais manifestos do movimento é o <EM ID="-2" CATEG="ACONTECIMENTO">Manifesto Surrealista</EM> de <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">1924</EM>.

Além de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Breton</EM> seus representantes mais conhecidos são <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Antonin Artaud</EM> no teatro, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Luis Buñuel</EM> no cinema e <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Max Ernst</EM>, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">René Magritte</EM> e <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Salvador Dalí</EM> no campo das artes plásticas.

Entre os artistas ligados ao grupo em épocas variadas estão os seguintes escritores franceses, o dramaturgo <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Antonin Artaud</EM> (<EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1896-1948</EM>), <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Paul Éluard</EM> (<EM ID="-11" CATEG="TEMPO">1895-1952</EM>), <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Louis Aragon</EM> (<EM ID="-13" CATEG="TEMPO">1897-1982</EM>), <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Jacques Prévert</EM> (<EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1900-1977</EM>) e <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Benjamin Péret</EM> (<EM ID="-17" CATEG="TEMPO">1899-1959</EM>), que viveu no <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

No <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, o <EM ID="-19" CATEG="ABSTRACCAO">surrealismo</EM> é uma das muitas influências captadas pelo <EM ID="-19" CATEG="ABSTRACCAO">modernismo</EM>.

<EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Dalí</EM> e <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Magritte</EM> criaram as mais reconhecidas obras pictórias do movimento.

<EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Dalí</EM> entrou para o grupo em <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">1929</EM>, e participou do rápido estabelecimento do estilo visual entre <EM ID="-23" CATEG="VALOR">1930 e 1935</EM>.

Os artistas continuaram com suas obras, incluindo <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Magritte</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2051_FormatoHAREM'>
<EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> é um romance distópico de ficção científica soft, escrito por <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Ray Bradbury</EM> e publicado pela primeira vez em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1953</EM>.

A novela também teve seus capítulos publicados entre <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">março</EM> e <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">maio de 1954</EM> em edições da revista <EM ID="-5" CATEG="ORGANIZACAO">Playboy</EM>.

<EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> havia declarado que o romance não trata de censura, ele declara que <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> é uma história sobre como a televisão destrói o interesse na leitura.

A sua intenção original em escrever <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> era mostrar seu grande amor por livros e bibliotecas.

Os livros ilegais achados são principalmente obras famosas como <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Whitman</EM>, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Faulkner</EM> e outros.

Aqui entende-se uma referência à <EM ID="-8" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra Fria</EM>.

O romance reflete importantes temas inquietantes da época de sua escrita, deixando muitos interpretarem diferentemente do que pretendia <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM>.

Uma circunstância particularmente irônica é que, sem o conhecimento de <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Ray Bradbury</EM>, foi publicado uma edição censurada em <EM ID="-10" CATEG="TEMPO">1967</EM>, omitindo as palavras "droga" e "inferno", para a distribuição em escolas.

O romance é freqüentemente interpretado como sendo uma crítica à censura patrocinada pelo estado, mas <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> contestou essa interpretação.

Ainda na versão em brochura, lançada em <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1979</EM>, <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> escreveu uma nova coda para o livro contendo vários comentários sobre a censura e sua relação com o romance.

Em outra ocasião, <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> observa que a história fala sobre a alienação das pessoas pela mídia: <EM ID="-8" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> foi um filme escrito e dirigido por <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">François Truffaut</EM> e estrelando <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Oskar Werner</EM> e <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Julie Christie</EM>.

Em <EM ID="-18" CATEG="TEMPO">julho de 1994</EM>, uma nova adaptação do filme começou a ser desenvolvida nos estúdios <EM ID="-19" CATEG="ORGANIZACAO">Warner Bros.</EM> e o ator <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Mel Gibson</EM> era quem planejava estar no papel principal.

Em <EM ID="-21" CATEG="TEMPO">1999</EM>, ele tinha planos para começar a filmar com o ator <EM ID="-22" CATEG="PESSOA">Brad Pitt</EM> no papel principal, mas <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Gibson</EM> foi obrigado a adiar por causa da indisponibilidade de <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Brad Pitt</EM> naquele momento.

O ator <EM ID="-25" CATEG="PESSOA">Tom Cruise</EM> foi também sondado para o papel principal, mas um acordo nunca foi feito. 

De acordo com <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Gibson</EM>, houve dificuldade em achar um script que fosse apropriado para o filme, e que com a era dos computadores, o conceito de "queima de livros" em um período futurístico talvez não funcionasse.

O título do livro de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> se tornou tão conhecido como outros, que se opõem também contra a censura, como <EM ID="-28" CATEG="OBRA">1984</EM> de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">George Orwell</EM> e <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Admirável Mundo Novo</EM> de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Aldous Huxley</EM> (embora não com mesma amplitude).

O tema e enredo do filme <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Equilibrium</EM>, estrelando <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Christian Bale</EM> e <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Sean Bean</EM>, tende pesadamente para <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM>, assim como <EM ID="-33" CATEG="OBRA">1984</EM> e <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Admirável Mundo Novo</EM>.

Em <EM ID="-34" CATEG="TEMPO">1986</EM> um jogo de estratégia, de mesmo nome que o livro, revisitou a história de <EM ID="-34" CATEG="TEMPO">Fahrenheit 451</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2052_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM>, <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Lady Day</EM> para os fãs, é por muitos considerada a maior de todas as cantoras do jazz.

Seu pai, guitarrista e banjista, abandonou a família quando <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Billie</EM> ainda era bebê, seguindo viagem com uma banda de jazz.

Aos <EM ID="-3" CATEG="VALOR">quatorze anos</EM>, morando com sua mãe em <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Nova York</EM>, caiu na prostituição.

Estando mãe e filha ameaçadas de despejo por falta de pagamento de sua moradia, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Billie</EM> sai à rua em desespero, na busca de algum dinheiro.

<EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Billie</EM> cantou e saiu com um emprego fixo.

<EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Billie</EM> nunca teve educação formal de música e seu aprendizado se deu ouvindo <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Bessie Smith</EM> e <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Louis Armstrong</EM>.

Começou a cantar em casas noturnas do <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Harlem</EM> (<EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Nova York</EM> ), onde adotou seu nome artístico.

E foi <EM ID="-3" CATEG="VALOR">uma das primeiras</EM> negras a cantar com uma banda de brancos, em uma época de segregação racial nos <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> (<EM ID="-13" CATEG="TEMPO">anos 1930</EM>).

<EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM> foi uma das mais comoventes cantoras de jazz de sua época.

<EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Lester Young</EM> foi quem lhe apelidou "<EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Lady Day</EM>".

A partir de <EM ID="-16" CATEG="TEMPO">1940</EM>, apesar do sucesso, <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM>, sucumbiu ao álcool e às drogas, passando por momentos de depressão, o que se refletia em sua voz.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2053_FormatoHAREM'>
Em <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">África</EM>, muitos grupos étnicos indígenas praticam ritos de iniciação, por vezes associada à circuncisão masculina ou feminina, esta com aspetos que têm sido postos em causa, por alegadamente atentarem contra a saúde física ou mental das jovens, como a excisão do clitoris e a infibulação.

Um exemplo de relacionamento com grande diferença de idade foi dramatizado no romance <EM ID="-1" CATEG="OBRA">Lolita</EM>, de <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Vladimir Nabokov</EM> levado ao cinema pela <EM ID="-1" CATEG="VALOR">primeira</EM> vez por <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Stanley Kubrick</EM> em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1962</EM>.

No <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Japão</EM>, o termo joshi-kousei (????) indica as estudantes femininas de ensino médio e é usado por garotas de <EM ID="-6" CATEG="VALOR">16 a 18 anos</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2054_FormatoHAREM'>
O movimento manifestou-se principalmente na música (cujos maiores representantes foram <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Caetano Veloso</EM>, <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Gilberto Gil</EM>, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Gal Costa</EM>, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Torquato Neto</EM>, <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Os Mutantes</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Tom Zé</EM> e teve como precursora <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Carmen Miranda</EM>); manifestações artísticas diversas, como as artes plásticas (destaque para a figura de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Hélio Oiticica</EM>), o cinema e o teatro brasileiro (sobretudo nas peças anárquicas de <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">José Celso Martinez Corrêa</EM>).

No <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">ano seguinte</EM>, o festival foi integralmente considerado tropicalista (<EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Tom Zé</EM> aí apresentou a canção "<EM ID="-9" CATEG="OBRA">São Paulo</EM>").

O movimento, neste sentido, foi bastante influenciado pela estética da pop art e reflete no <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> algumas das discussões de artistas pop (como <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Andy Warhol</EM>).
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2056_FormatoHAREM'>
Ele devolveu o favor chamando à cantora "<EM ID="-1" CATEG="TEMPO">Lady Day</EM>".

No entanto, depois da <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM> começou a sofrer de problemas mentais e alcoolismo, em geral atribuídos a maus-tratos racistas que teria recebido durante a guerra no exército americano, onde era frequente não ser autorizado a tocar o seu saxofone.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2057_FormatoHAREM'>
Em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1903</EM>, a família mudou-se para <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Arnhem</EM>, nos <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Países Baixos</EM>, onde <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Escher</EM> praticou lições de carpintaria e de piano até à idade de treze anos.

Em <EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1922</EM> deixou a escola para se juntar a <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Samuel Jessurun de Mesquita</EM>, que o iniciou nas técnicas da gravura, dedicando-se ao desenho, à litografia e à xilogravura.

Foi numa visita à <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Alhambra</EM>, na <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Espanha</EM>, que o artista conheceu e se encantou pelos mosaicos que haviam neste palácio de construção árabe.

<EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Escher</EM> achou muito interessante as formas como cada figura se entrelaçava a outra e se repetia, formando belos padrões geométricos.

A partir de uma malha de polígonos, regulares ou não, <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Escher</EM> fazia mudanças, mas sem alterar a área do polígono original.

<EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Escher</EM> brincava com o fato de ter que representar o espaço, que é tridimensional, num plano bidimensional, como a folha de papel.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2072_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> (português brasileiro) ou <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Campeonato do Mundo de Futebol / Mundial</EM> (português europeu), é um torneio de futebol masculino realizado a cada <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro anos</EM> pela <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Federação Internacional de Futebol</EM> (<EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM>).

Nos <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">anos de 1942 e 1946</EM>, a <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> não ocorreu devido à <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

O <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é o país que alcançou mais títulos mundiais -- <EM ID="-11" CATEG="VALOR">cinco</EM> (<EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1958</EM>, <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1962</EM>, <EM ID="-7" CATEG="TEMPO">1970</EM>, <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">1994</EM> e <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">2002</EM>) --.

Segue-se a seleção da <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, <EM ID="-11" CATEG="VALOR">tetracampeã</EM> ( <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">1934</EM>, <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1938</EM>, <EM ID="-13" CATEG="TEMPO">1982</EM> e <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">2006</EM>); a <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, <EM ID="-11" CATEG="VALOR">tricampeã</EM> (<EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1954</EM>, <EM ID="-16" CATEG="TEMPO">1974</EM> e <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">1990</EM>); os <EM ID="-11" CATEG="VALOR">bicampeões</EM> <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> (vencedora em <EM ID="-19" CATEG="TEMPO">1978</EM> e <EM ID="-20" CATEG="TEMPO">1986</EM>) e <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> (vencedor <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">em 1930</EM> e em <EM ID="-23" CATEG="TEMPO">1950</EM>); e , por fim, com <EM ID="-11" CATEG="VALOR">um</EM> único título, as seleções da <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>, campeã em <EM ID="-25" CATEG="TEMPO">1966</EM>, da <EM ID="-26" CATEG="LOCAL">França</EM>, campeã em <EM ID="-27" CATEG="TEMPO">1998</EM> e da <EM ID="-28" CATEG="ORGANIZACAO">Espanha</EM>, campeã em <EM ID="-29" CATEG="TEMPO">2010</EM>.

O <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e a <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> são os únicos países a ganhar fora do seu continente A <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> é realizada a cada <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro anos</EM>, tendo sido sediada pela <EM ID="-11" CATEG="VALOR">última</EM> vez em <EM ID="-31" CATEG="TEMPO">2010</EM> na <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">África do Sul</EM>, com a <EM ID="-33" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> como campeã, ficando os <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Países Baixos</EM> em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">segundo lugar</EM>, a <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">terceiro</EM> e <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> em quarto.

Em <EM ID="-36" CATEG="TEMPO">2014</EM>, terá lugar no <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, conforme anúncio da <EM ID="-38" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> no dia <EM ID="-39" CATEG="TEMPO">30 de novembro de 2007</EM>.

Desde a <EM ID="-36" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 1998</EM> é realizada com <EM ID="-41" CATEG="VALOR">32</EM> equipes participantes.

O <EM ID="-36" CATEG="VALOR">primeiro</EM> amistoso internacional de futebol foi jogado <EM ID="-42" CATEG="TEMPO">em 1872</EM>, entre a <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM> e <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Escócia</EM>, num momento em que o esporte era raramente praticado fora da <EM ID="-45" CATEG="LOCAL">Grã-Bretanha</EM>.

Esse torneio, organizado pela <EM ID="-47" CATEG="ORGANIZACAO">Football Association</EM>, consistia em um evento para jogadores amadores, e na época não foi considerado uma real competição, mas sim um mero espetáculo.

Com isso , nas <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Olimpíadas de 1924</EM>, houve a <EM ID="-43" CATEG="VALOR">primeira</EM> disputa de futebol intercontinental, na qual o <EM ID="-49" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> consagrou-se campeão, feito repetido na <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Olimpíada</EM> seguinte.

Além destas conquistas, o apelido com que a seleção uruguaia é conhecida até hoje -- "<EM ID="-43" CATEG="ORGANIZACAO">Celeste olímpica</EM>".

Na seqüência das comemorações do <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">centenário da independência</EM> do <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, em <EM ID="-51" CATEG="TEMPO">1928</EM>, aliada às conquistas olímpicas do futebol daquele país, decidiu-se que a sede da competição seria no país sul-americano.

Só <EM ID="-43" CATEG="VALOR">treze</EM> seleções participaram da <EM ID="-11" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM>, <EM ID="-43" CATEG="VALOR">nove</EM> da <EM ID="-52" CATEG="LOCAL">América</EM> (<EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, <EM ID="-54" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-55" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>, <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-57" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM>, <EM ID="-59" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, <EM ID="-60" CATEG="LOCAL">México</EM> e <EM ID="-61" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) e <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro</EM> da <EM ID="-62" CATEG="LOCAL">Europa</EM> (<EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Bélgica</EM>, <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">França</EM>, <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Iugoslávia</EM> e <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Roménia</EM>).

<EM ID="-43" CATEG="VALOR">Muitas</EM> seleções européias desistiram da competição devido à longa e cansativa viagem pelo <EM ID="-65" CATEG="PESSOA">Oceano Atlântico</EM>. As <EM ID="-43" CATEG="VALOR">duas primeiras</EM> partidas da <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> ocorreram <EM ID="-43" CATEG="TEMPO">simultaneamente</EM>, sendo vencidas pela <EM ID="-66" CATEG="LOCAL">França</EM> e <EM ID="-67" CATEG="LOCAL">EUA</EM>, que venceram o <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">México</EM> por <EM ID="-69" CATEG="VALOR">4 a 1</EM> e a <EM ID="-70" CATEG="LOCAL">Bélgica</EM> por <EM ID="-71" CATEG="VALOR">3 a 0</EM>, respectivamente.

A final foi entre o <EM ID="-72" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e a <EM ID="-73" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, tendo os uruguaios vencido o jogo por <EM ID="-74" CATEG="VALOR">4 a 2</EM>, no <EM ID="-76" CATEG="LOCAL">Estádio Centenário</EM>, em <EM ID="-77" CATEG="LOCAL">Montevidéu</EM>, com um público estimado de <EM ID="-78" CATEG="VALOR">93 mil</EM> espectadores.

O artilheiro deste torneio foi o argentino <EM ID="-43" CATEG="PESSOA">Guillermo Stábile</EM>.

Vários deles boicotaram a <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa de 1938</EM> que, de acordo com o rodízio, deveria ser na <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">América</EM>.

Já as edições de <EM ID="-80" CATEG="TEMPO">1942</EM> e <EM ID="-81" CATEG="TEMPO">1946</EM> foram canceladas devido à <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

Eles tinham se retirado da <EM ID="-82" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> em <EM ID="-83" CATEG="TEMPO">1920</EM>, por se recusarem a jogar com países que tinham guerreado recentemente e por um protesto da influência estrangeira no futebol, já que o esporte era uma "invenção" britânica e esses países consideravam que o mesmo tinha sido deturpado pelo modo de jogar estrangeiro.

Contudo, eles voltariam a ser membros da <EM ID="-85" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> em <EM ID="-86" CATEG="TEMPO">1946</EM>.

O torneio também teve a volta da participação do <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, que tinha boicotado as <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">duas</EM> edições anteriores.

Contudo, ela foi roubada da sede da <EM ID="-88" CATEG="ORGANIZACAO">CBF</EM> em <EM ID="-89" CATEG="TEMPO">dezembro de 1983</EM>, e nunca foi encontrada.

<EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, <EM ID="-92" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-93" CATEG="LOCAL">Itália</EM> são os maiores ganhadores dessa nova taça, com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos cada um.

Elas são disputadas nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">seis</EM> zonas continentais da <EM ID="-94" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> (<EM ID="-91" CATEG="LOCAL">África</EM>, <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">Ásia</EM>, <EM ID="-96" CATEG="LOCAL">América do Norte</EM> e <EM ID="-97" CATEG="LOCAL">América Central</EM> e <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>, <EM ID="-98" CATEG="LOCAL">Europa</EM>, <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Oceania</EM> e <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>) organizadas por suas respectivas confederações.

Antes de cada edição do torneio a <EM ID="-100" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> decide quantas vagas cada zona continental terá direito, levando em conta fatores como número de seleções e força de cada confederação.

Nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeiras</EM> edições as sedes eram escolhidas em encontros nos congressos da <EM ID="-101" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM>.

As escolhas eram sempre polêmicas devido a longa viagem da <EM ID="-102" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> à <EM ID="-103" CATEG="LOCAL">Europa</EM> (e vice-versa), as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> grande potências futebolísticas da época (e ainda <EM ID="-104" CATEG="TEMPO">hoje</EM>).

A decisão da <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> que aconteceu no <EM ID="-105" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, por exemplo, levou à participação de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">quatro</EM> seleções da <EM ID="-106" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

As <EM ID="-107" CATEG="VALOR">duas</EM> <EM ID="-108" CATEG="ACONTECIMENTO">Copas</EM> seguintes foram na <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

A decisão de sediar a <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 1938</EM> na <EM ID="-111" CATEG="LOCAL">França</EM> foi outra grande polêmica, já que os países americanos desejavam um sistema rotativo de sedes.

Ou seja, uma edição na <EM ID="-112" CATEG="LOCAL">Europa</EM> e a seguinte na <EM ID="-113" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>.

Como a <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa de 1934</EM> tinha sido na <EM ID="-115" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, a sede da edição de <EM ID="-116" CATEG="TEMPO">38</EM> teria que ser teoricamente na <EM ID="-117" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, o que de fato não ocorreu.

Isso fez com que tanto o <EM ID="-118" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e a <EM ID="-119" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> boicotassem o torneio.

<EM ID="-120" CATEG="TEMPO">Hoje</EM> o evento é a competição esportiva mais assistida em todo o <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">mundo</EM>, ultrapassando os <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Jogos Olímpicos</EM>.

A audiência total da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2002</EM> foi estimada em <EM ID="-122" CATEG="VALOR">2,8 bilhões</EM> de telespectadores, sendo que <EM ID="-123" CATEG="VALOR">1,1 bilhões</EM> assistiram à partida final.

Cada <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> têm como símbolo uma mascote.

Os mascote da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2010</EM> é <EM ID="-91" CATEG="PESSOA">Zakumi</EM>,um leopardo.

No <EM ID="-124" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, a <EM ID="-125" CATEG="ORGANIZACAO">Rede Globo</EM> e a <EM ID="-126" CATEG="ORGANIZACAO">Rede Bandeirantes</EM> são detentoras exclusivas dos direitos da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo FIFA 2010</EM> e da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo FIFA 2014</EM>.

A cada <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> pelo menos <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> seleção participa da competição pela <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> vez: Abaixo, o ranking histórico das <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copas</EM>, de <EM ID="-91" CATEG="TEMPO">1930 até 2010</EM>: Ao todo <EM ID="-91" CATEG="VALOR">207</EM> seleções já competiram por <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> vaga na <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, e <EM ID="-127" CATEG="VALOR">78</EM> nações já se classificaram para a mesma pelo menos <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> vez.

Com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">cinco</EM> vitórias em <EM ID="-91" CATEG="VALOR">sete</EM> finais, e participação em <EM ID="-91" CATEG="VALOR">todas</EM> as edições do torneio, o <EM ID="-128" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é a seleção mais vitoriosa da competição.

Junto com a <EM ID="-129" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, também é a equipe que mais vezes chegou a final -- foram <EM ID="-91" CATEG="VALOR">sete</EM> vezes, sendo que na <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2002</EM> envolveu um confrontro direto entre as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM>, que foi vencido pelo <EM ID="-131" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

<EM ID="-132" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-133" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> são também as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">únicas</EM> equipes a participarem de <EM ID="-91" CATEG="VALOR">três</EM> finais consecutivas (<EM ID="-134" CATEG="TEMPO">1994</EM>, <EM ID="-135" CATEG="TEMPO">1998</EM>, <EM ID="-136" CATEG="TEMPO">2002</EM> e <EM ID="-137" CATEG="TEMPO">1982</EM>, <EM ID="-138" CATEG="TEMPO">1986</EM>, <EM ID="-139" CATEG="TEMPO">1990</EM>, respectivamente).

O <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> ganhou <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> (<EM ID="-91" CATEG="TEMPO">1994</EM>, <EM ID="-140" CATEG="TEMPO">2002</EM>) e a <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> (<EM ID="-141" CATEG="VALOR">1990</EM>; todas como <EM ID="-142" CATEG="LOCAL">Alemanha Ocidental</EM>).

Das <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dezoito</EM> finais só <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> tiveram uma repetição de antigos confrontos: <EM ID="-143" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-144" CATEG="LOCAL">Itália</EM> se enfrentaram em <EM ID="-145" CATEG="TEMPO">1970</EM> e <EM ID="-146" CATEG="TEMPO">1994</EM>, e <EM ID="-147" CATEG="LOCAL">Alemanha Ocidental</EM> e <EM ID="-148" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> em <EM ID="-149" CATEG="TEMPO">1986</EM> e <EM ID="-150" CATEG="TEMPO">1990</EM>.

Os resultados, entretanto, foram diferentes: o <EM ID="-151" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> venceu a <EM ID="-152" CATEG="LOCAL">Itália</EM> nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> finais em questão e <EM ID="-153" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e <EM ID="-154" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> venceram <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> final cada no seu duelo particular (a <EM ID="-155" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> triunfou em <EM ID="-156" CATEG="TEMPO">86</EM> e a <EM ID="-157" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> em <EM ID="-158" CATEG="TEMPO">90</EM>).

O <EM ID="-159" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, porém, é a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">única</EM> seleção a ter participado a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">todas</EM> as copas.

Antes disso, a diferença sempre foi de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> título (e voltou a ser de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> após o <EM ID="-91" CATEG="VALOR">tetracampeonato</EM> italiano em <EM ID="-160" CATEG="TEMPO">2006</EM>): o <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> venceu a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM>.

Nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> seguintes, o título ficou com a <EM ID="-161" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, que passou a liderar a lista com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos contra <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> uruguaio.

Na <EM ID="-91" CATEG="VALOR">quarta</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, os <EM ID="-91" CATEG="ORGANIZACAO">celestes</EM> empataram a disputa ao vencerem o torneio no <EM ID="-162" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

A lista só teve a liderança alterada em <EM ID="-163" CATEG="TEMPO">1970</EM>, quando o <EM ID="-164" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> assumiu a ponta com <EM ID="-163" CATEG="VALOR">três</EM> títulos.

Em <EM ID="-165" CATEG="TEMPO">1982</EM>, a <EM ID="-166" CATEG="LOCAL">Itália</EM> empatou com os <EM ID="-165" CATEG="ORGANIZACAO">canarinhos</EM> na liderança, e esta passou a ser <EM ID="-165" CATEG="VALOR">tripla</EM> em <EM ID="-167" CATEG="TEMPO">1990</EM>, quando a <EM ID="-168" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> juntou-se ao <EM ID="-165" CATEG="ABSTRACCAO">"clube" dos tricampeões mundiais</EM>.

Na <EM ID="-165" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> seguinte, em <EM ID="-169" CATEG="TEMPO">1994</EM>, o <EM ID="-170" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> isolou-se como maior vencedor, agora com <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quatro</EM> títulos, <EM ID="-169" CATEG="VALOR">um</EM> a mais em relação a italianos e alemães. 

Finalmente, em <EM ID="-171" CATEG="TEMPO">2002</EM>, com o <EM ID="-169" CATEG="VALOR">penta</EM>, o <EM ID="-172" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> abriu a inédita vantagem de <EM ID="-169" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos em relação aos "<EM ID="-169" CATEG="VALOR">segundos colocados</EM>" na lista dos maiores campeões mundiais, mas a diferença voltou a ser de <EM ID="-169" CATEG="VALOR">um</EM> título após o <EM ID="-169" CATEG="VALOR">tetra</EM> italiano, conquistado <EM ID="-173" CATEG="TEMPO">em 2006</EM>.

Abaixo há a lista de seleções que já terminaram pelo menos na <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quarta posição</EM> numa <EM ID="-169" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>.

A <EM ID="-169" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> é a <EM ID="-169" CATEG="VALOR">primeira</EM>, com <EM ID="-169" CATEG="VALOR">doze</EM> términos entre os <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quatro primeiros</EM>. 

As seleções do <EM ID="-175" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, da <EM ID="-176" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e da <EM ID="-177" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> são as <EM ID="-169" CATEG="VALOR">únicas</EM> a vencer fora da sua zona continental.

Ao final de cada edição da <EM ID="-169" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, <EM ID="-169" CATEG="VALOR">diversos</EM> prêmios são atribuídos aos jogadores e seleções que se distinguiram do resto, em diferentes aspectos do jogo.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2073_FormatoHAREM'>
São chamados jogos on-line os jogos eletrônicos jogados via <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM>.

Por volta de <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1992</EM>, começaram a se popularizar jogos via <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">BBS</EM>.

<EM ID="-3" CATEG="OBRA">Doom</EM> (em sua primeira versão), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Descent</EM> (jogo de naves), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">F-15 Strike Eagle</EM> (jogo de caças) entre outros.

Em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1994</EM> as <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">BBS</EM> progrediram e se tornaram grandes serviços nacionais, integrando um grande número de cidades e <EM ID="-4" CATEG="VALOR">milhares</EM> de jogadores: eram os serviços online como a <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">Compuserve</EM> e a <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">America Online</EM>.

Por volta de <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1995</EM> as vantagens que a <EM ID="-7" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM> oferecia eram muito maiores e mais atraentes.

Os jogos do tipo FPS se firmaram como os preferidos desse público e deve-se a eles o avanço desses jogos na <EM ID="-8" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM>.

Foi <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">nessa época</EM> que o primeiro <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Quake</EM> apareceu vindo a se tornar no futuro um sucesso online.

No tipo de jogo multiplayer (multi-jogador) podem ser encontrados jogos no estilo de first person shooter como por exemplo o <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Quake III</EM> ou páginas de internet que usam simplesmente a ligação de rede para promover os usuários com sistemas de pontuação.

Antigamente os jogos que mais faziam sucesso neste estilo era <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Doom</EM> (o primeiro FPS online), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Heretic</EM>, <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Duke Nukem 3D</EM> além de jogos de puzzle e outros diversos.

A primeira versão de <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Tibia</EM> foi lançada em <EM ID="-10" CATEG="TEMPO">janeiro de 1997</EM>, o que faz do jogo um dos mais antigos do gênero em atividade.

Esse é um jogo de FPS, um mod de <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Half-Life</EM>, tipo guerrilha onde militares e terroristas batalham no meio virtual.

É possível mudar armas, jogar em novos mapas e combater em equipe que aliás é o espírito de <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Counter-Strike</EM>.

Seguindo a mesma linha militar de <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Counter-Strike</EM>, mas de maneira que recria os campos de batalha, <EM ID="-12" CATEG="OBRA">Battlefield</EM> dá ao jogador a oportunidade de jogar contra grandes equipes de até <EM ID="-13" CATEG="VALOR">64</EM> jogadores simultâneos com a opção de controlar veículos áereos e terrestres.

Seus jogos atuais são extremamente populares, príncípalmente <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Quake 3 Arena</EM>, <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Quake 4</EM> e <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Doom 3</EM>.

Seus antigos jogos também já fizeram bastante sucesso na rede, como <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Doom</EM>, <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Heretic</EM> e <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Hexen</EM>.

<EM ID="-14" CATEG="OBRA">Gunbound</EM>, está virando moda no <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e no mundo.

É um jogo baseado no clássico <EM ID="-14" CATEG="OBRA">Worms</EM>, que contém traços de matemática (geometria e física).

No <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é jogado em <EM ID="-17" CATEG="VALOR">4</EM> mundos com <EM ID="-17" CATEG="VALOR">milhares</EM> de jogadores.

<EM ID="-18" CATEG="ABSTRACCAO">MMORPG</EM>, com elementos de comércio, exploração e sociabilização, atualmente muito jogado no <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

<EM ID="-20" CATEG="OBRA">Everquest</EM> é um dos <EM ID="-21" CATEG="ABSTRACCAO">MMORPG</EM> mais jogados atualmente e é baseado num mundo de magia, dragões e castelos.

Jogo <EM ID="-22" CATEG="ABSTRACCAO">MMORPG</EM>, famoso pelo mesmo motivo de <EM ID="-23" CATEG="OBRA">Priston Tale</EM>.

<EM ID="-24" CATEG="TEMPO">Atualmente</EM> <EM ID="-25" CATEG="OBRA">Mu Online</EM> tem várias versões hackers onde ocorre mudanças no jogo para melhorar principalmente sua dificuldade.

Jogo online onde os próprios jogadores criam um servidor, onde pessoas de todo mundo se juntam para jogar este jogo baseado na <EM ID="-22" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

Geralmente, os maiores portais da <EM ID="-27" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM> têm uma seção de jogos onde é possível jogar desde cartas até gamão com outras pessoas.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2074_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Grêmio Gaviões da Fiel Torcida</EM> é simultaneamente uma torcida organizada do clube de futebol <EM ID="-10" CATEG="ORGANIZACAO">Sport Club Corinthians Paulista</EM> e uma escola de samba, fundada em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1969</EM>, localizada no bairro do <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Bom Retiro</EM>, <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">São Paulo</EM>.

A torcida organizada, embora fundada em <EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1969</EM>, desde <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1965</EM> já vinham sendo realizadas reuniões entre torcedores corintianos com o objetivo de criar uma entidade que pudesse não apenas atuar como uma torcida organizada, mas também tivesse atuação na área político-administrativo do <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">Sport Club Corinthians Paulista</EM>.

Desde o <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">início</EM>, integrantes da <EM ID="-9" CATEG="ORGANIZACAO">Gaviões da Fiel</EM> participavam ativamente dos desfiles de escola de samba, inicialmente como uma ala da escola de samba <EM ID="-8" CATEG="ORGANIZACAO">Vai-Vai</EM>, que possui as mesmas cores do <EM ID="-10" CATEG="ORGANIZACAO">Corinthians</EM>.

Em <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">1974</EM> foi inaugurada a <EM ID="-11" CATEG="VALOR">primeira</EM> sede social da <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">Gaviões</EM> e em <EM ID="-13" CATEG="TEMPO">1975</EM> a torcida passou a desfilar no desfile oficial de blocos da cidade de <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">São Paulo</EM>, ganhando <EM ID="-11" CATEG="VALOR">doze</EM> vezes a competição em <EM ID="-11" CATEG="VALOR">treze anos</EM> de disputa.

Na apuração, a escola ainda foi punida em mais pontos: por mostrar o escudo do <EM ID="-16" CATEG="ORGANIZACAO">Corinthians</EM> em um de seus carros alegóricos (mesmo tendo ganho na justiça o direito de exibi-lo), e por uma suposta propaganda em outro carro alegórico (a marca da empresa de geradores apareceu durante o desfile, quando deveria ter sido escondida), perdendo no total <EM ID="-17" CATEG="VALOR">4</EM> pontos.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2075_FormatoHAREM'>
O reconhecimento mundial veio com o campeão olímpico de natação e pai do surfe moderno, o havaiano <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Duke Paoa Kahanamoku</EM>.

Ao vencer os jogos de <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1912</EM>, em <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Estocolmo</EM>, o atleta disse ser um surfista e passou a ser o maior divulgador do esporte no mundo.

Na <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">década de 1950</EM> o esporte popularizou-se na costa oeste dos <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">E.U.A.</EM>, tornando-se uma mania entre os jovens, principalmente nas praias do estado da <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Califórnia</EM>.

A <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Austrália</EM> é o país com o maior número de campeões mundiais.

A organização do campeonato mundial é responsabilidade da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">ASP</EM> <EM ID="-8" CATEG="ORGANIZACAO">Associação de Surfistas Profissionais</EM>.

O atual campeão mundial é <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Mick Fanning</EM>.

No <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, as primeiras pranchas, então chamadas de "tábuas havaianas", chegaram pelas mãos de turistas e funcionários de companhias aéreas.

As primeiras pranchas de fibra de vidro, importadas da <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Califórnia</EM>, só chegaram ao <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> em <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1964</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2076_FormatoHAREM'>
Quando criança, <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Janus</EM> vive no <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">passado</EM>, até que é transportado para o <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">futuro</EM>, e passa a existir em dois tempos diferentes.

Às vezes, o <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Janus</EM> de <EM ID="-5" CATEG="OBRA">Chrono Trigger</EM> parece ser capaz de prever o <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">futuro</EM>, mas isto na verdade se deve ao fato de ele ter retornado ao seu <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">passado</EM>, depois de adulto.

No filme estadunidense de <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1995</EM>, <EM ID="-7" CATEG="OBRA">007 contra GoldenEye</EM>, o antagonista do espião britânico <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">James Bond</EM> se chamava <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Janus</EM>.

Nesse filme, <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Janus</EM> foi interpretado pelo ator britânico <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Sean Bean</EM>, o mesmo que interpretou <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Boromir</EM> no primeiro filme da série <EM ID="-8" CATEG="OBRA">O Senhor dos Anéis</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2077_FormatoHAREM'>
Apesar de fazer parte do distrito de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Aveiro</EM>, a identidade autóctone do concelho de <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Arouca</EM> insere-se na identidade dos municípios do distrito do <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Porto</EM>, a cidade de referência dos arouquenses sempre foi o <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Porto</EM>, e pertenceu à antiga província do <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Douro Litoral</EM>.

O contacto dos arouquenses com a cidade de <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Aveiro</EM> é fugaz, escasso e meramente administrativo .

O município é limitado a norte pelos municípios de <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Castelo de Paiva e Cinfães</EM>, a leste por <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Castro Daire</EM>, a leste e a sul por <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">São Pedro do Sul</EM>, a sul por <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">Vale de Cambra</EM>, a sudoeste por <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Oliveira de Azeméis</EM> e a noroeste por <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Santa Maria da Feira</EM> e por <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Gondomar</EM>.

As freguesias de <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Arouca</EM> são as seguintes: A doçaria conventual e senhorial de <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Arouca</EM> é uma requintada doçaria monástica.

<EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Arnaldo de Pinho</EM> -- teólogo , filósofo e professor universitário.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2081_FormatoHAREM'>
Pertenceu ao extinto concelho de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Sul</EM> até <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1853</EM>, quando foi integrado em <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">São Pedro do Sul</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2088_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Ubaíra</EM> está inserido na microrregião de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Jequié</EM> pertencente à mesorregião <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Centro-Sul Baiano</EM>.

É limitado a norte pelo município da <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Amargosa</EM>, a leste por <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Jiquiriçá</EM>, a sudeste por <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Teolândia</EM> , a sudoeste por <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Wenceslau Guimarães</EM>, a oeste por <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Cravolândia</EM> e por <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Santa Inês</EM> e a noroeste por <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Brejões</EM>.

O rio <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Jiquiriçá</EM> nasce no município de <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Maracás</EM>, percorre <EM ID="-8" CATEG="VALOR">275 km</EM>, ficando o seu estuário ao sul da <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Baía de Todos os Santos</EM> e ao norte da foz do rio <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Una</EM>.

São municípios de pequeno porte, apenas <EM ID="-11" CATEG="VALOR">4</EM> deles superam os <EM ID="-12" CATEG="VALOR">25.000</EM> habitantes, segundo o <EM ID="-13" CATEG="ORGANIZACAO">IBGE</EM> (<EM ID="-14" CATEG="TEMPO">2007</EM>).

A bacia do rio <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Jiquiriçá</EM> vem sofrendo impactos ambientais de grande magnitude sobre o solo, vegetação, fauna e, principalmente, sobre os recursos hídricos.

É reconhecido o uso abusivo de agroquímicos ao longo de todo o rio, principalmente, no alto <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Jiquiriçá</EM>, próximo à nascente.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2094_FormatoHAREM'>
Era constituído, em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1801</EM>, pelas freguesias da vila e de <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Santa Justa</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2095_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> é circundada ao norte pela <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Bulgária</EM>,  pela <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Macedônia</EM> e pela <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Albânia</EM>; ao oeste pelo mar <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Jônico</EM>; ao sul pelo mar <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Mediterrâneo</EM> e ao leste pelo mar <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Egeu</EM>.

O país consiste de uma grande parte continental, o <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Peloponeso</EM>, península conectada ao continente pelo istmo de <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Corinto</EM>; e ao redor <EM ID="-9" CATEG="VALOR">3000</EM> ilhas, incluindo <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Creta</EM>, <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Rodes</EM>, <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Corfu</EM>, o <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Dodecaneso</EM> e as <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Ciclades</EM>.

A <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> possui <EM ID="-10" CATEG="VALOR">15000 quilômetros</EM> de litoral.

<EM ID="-11" CATEG="VALOR">80 %</EM> da <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> é montanhosa. 

Assim aquele país é um dos mais montanhosos da <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Europa</EM>. O oeste da <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> contém lagos e pântanos.

As ilhas do mar <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Egeu</EM> são picos de montanhas debaixo d'água que são uma extensão geológica deles.

O monte <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Olimpo</EM> é o ponto mais alto da <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Grécia</EM>, a <EM ID="-17" CATEG="VALOR">2919 m</EM> acima do nível do mar.

É considerado também o quarto mais alto da <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

O clima da <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> é dividido dentro de três classes: Os subúrbios do sul de <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Atenas</EM> estão na zona mediterrânea, enquanto os subúrbios do norte possuem um clima temperado e húmido devido as chuvas torrenciais.

<EM ID="-21" CATEG="VALOR">50 %</EM> da <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> é coberta por florestas com uma vegetação variada rica que transpõe de vegetação conífera alpina ao tipo mediterrâneo.

Focas, tartarugas marinhas e outra vida marinha rara vive nos mares ao redor da <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">Grécia</EM>, enquanto as florestas da <EM ID="-25" CATEG="LOCAL">Grécia</EM> provêm casa para os últimos ursos pardos e linces do oeste da <EM ID="-26" CATEG="LOCAL">Europa</EM>, e para lobos, corças, cabras-selvagens, raposas e javalis, dentre outros.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2096_FormatoHAREM'>
Pela previsão do oráculo, de que <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> seria um perigo para a vida de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Laio</EM> quando crescesse, o recém-nascido foi entregue a um pastor, fiel servo de <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Laio</EM>, por <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM> que lhe incumbiu da difícil tarefa de matá-lo.

Todavia, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> é salvo por outro pastor que entrega o menino a um casal.

Um de seus servos joga a carruagem de encontro a <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Édipo</EM>, que tomado de ira, devido à soberba dos integrantes da comitiva e do rei que desconhece, luta contra aquelas pessoas até conquistar sua "honra" coma morte daqueles homens.

Ele se casa com <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM>, sua mãe.

Algum tempo se passa até que chega à cidade a notícia da morte de <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Laio</EM>.

<EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> passa a perseguir indiscriminadamente o autor do ato.

Quando esse não lhe oculta a verdade, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> lhe insulta, chama-lhe de farsante, de falso profeta.

<EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Tirésias</EM> então, pressionado, revela seu conhecimento.

<EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> seria o assassino.

Não crente, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> acusa <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Tirésias</EM> e <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> de traição.

<EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Creonte</EM>, ao saber de tais alegações contra sua pessoa, apresenta-se ao rei para que a confusão seja sanada.

<EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> não lhe dá ouvidos.

<EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM> intervém por seu irmão.

Diante do juramento de <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> e de sua fala argumentativa, <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> se vê perdido.

<EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM>, sem maiores pretensões, relata-lhe alguns fatos sobre a morte de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Laio</EM> que <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> desconhecia.

<EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> pede que lhe chamem o servo de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Laio</EM> que sobrevivera.

 Neste ínterim, chega a notícia, por um mensageiro, da morte do pai adotivo de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM>.

 Outro pastor chega então ao reino e depois de muito relutar esclarece a <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> a verdade.

 <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM>, diante do ocorrido, enforca-se em seu quarto.

 <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> ao ver tal cena se cega como meio de punição por ter consumado matrimônio com sua mãe e matado seu pai.

 Ao fim, <EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> pede a <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> que lhe envie para longe da cidade para que posso viver desterrado, longe de sua vergonha.

 <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> e <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM> tiveram <EM ID="-22" CATEG="VALOR">4</EM> filhos, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Antígona</EM>, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Ismênia</EM>, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Etéocles</EM> e <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Polinice</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2100_FormatoHAREM'>
A peça é feita pelo prólogo, que nesse caso é dialogado, onde as irmãs <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Antígona</EM> e <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Ismênia</EM> conversam e nos dão uma visão geral dos acontecimentos; <EM ID="-1" CATEG="VALOR">cinco</EM> episódios; <EM ID="-1" CATEG="VALOR">cinco</EM> estásimos, que são as entradas do coro em cena trazendo informações ao público sobre o assunto da peça; e o êxodo, parte final.

Filha de <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Édipo</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM>, que tinham mais <EM ID="-5" CATEG="VALOR">três</EM> filhos , <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Etéocles</EM>, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Ismênia</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Polinice</EM>.

Foi um exemplo tão belo de amor fraternal quanto <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Alcestes</EM> foi do amor conjugal.

Seu irmão, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Polinice</EM>, tentou convencê-la a não partir do reino, enquanto <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Etéocles</EM> ficou indiferente com sua partida.

<EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Antígona</EM> acompanhou o pai em seu exílio até sua morte.

<EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Creonte</EM>, tio deles, herda o trono, faz uma sepultura com todas as honras para <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Etéocles</EM>, e deixa <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Polinice</EM> onde caiu, proibindo qualquer um de enterrá-lo sob pena de morte.

<EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Antígona</EM>, indignada, tenta convencer o novo rei a enterrá-lo, pois, quem morresse sem os rituais funebres, seria condenado a vagar <EM ID="-5" CATEG="VALOR">cem anos</EM> nas margens do rio que levava ao mundo dos mortos, sem poder ir para o outro lado.

Não se conformando, ela enterra <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Polinice</EM> com as próprias mãos e é presa enquanto o fazia.

<EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> manda que ela seja enterrada viva.

Com isso sobe ao poder <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Creonte</EM>, parente próximo da linhagem de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Jocasta</EM>.

Ficou estipulado que o corpo de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Etéocles</EM> receberia todo cerimonial devido aos mortos e aos deuses.

Já <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Polinices</EM> teria seu corpo largado a esmo, sem o direito de ser sepultado e deixado para que as aves de rapina e os cães o dilacerassem.

Ao saber do édito , <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Antígona</EM> deixa claro que não deixará o corpo do irmão sem os ritos sagrados, mesmo que tenha que pagar com a própria vida por tal ação.

<EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> manda também chamar <EM ID="-19" CATEG="PESSOA">Ismênia</EM>, que mesmo sem ter concordado com o ato da irmã, ainda no prólogo, confessa o crime que não cometeu.

O diálogo travado entre <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> e seu filho <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Hêmon</EM>, futuro marido de <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Antígona</EM>, já no <EM ID="-21" CATEG="VALOR">terceiro</EM> episódio, explicita a honradez do jovem rapaz e sua submissão às ordens paternas.

Contudo, não deixa de levar argumentos concretos para a defesa de sua amada, de como o édito está sendo contestado pelo povo nas ruas, e que toda a cidade está de acordo com o feito de <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Antígona</EM>.

O <EM ID="-20" CATEG="VALOR">terceiro</EM> estásimo celebra <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Eros</EM>, deus do amor, que geralmente leva as pessoas a ignorarem o bom senso.

O <EM ID="-20" CATEG="VALOR">quarto</EM> episódio mostra as lamentações de <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Antígona</EM>.

Pode-se entender de um lado como sendo uma tentativa de insuflar o povo a se revoltar contra o governo tirano de <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Creonte</EM>, mas também uma auto-comiseração, mesmo diante de falas como "sem lágrimas", "... eu, em muito a mais perversa".


Ele adverte <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Creonte</EM> do mal que irá se abater em sua vida devido à sua teimosia, e que os deuses estão enfurecidos.

Ele mantém-se irredutível, mas após a partida do adivinho é convencido pelo coro a libertar <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Antígona</EM> e sepultar <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Polinices</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2101_FormatoHAREM'>
<EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Admeto</EM>, a quem <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> estava comprometido a servir durante <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">um ano</EM>, executa uma tarefa com a ajuda do deus e ganha a mão de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Alceste</EM>.

<EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Admeto</EM> não se preocupa muito com essa condição pensando em todos seus servos que lhe deviam favores e que gostavam muito dele e fica muito alegre com a nova esperança.

<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Alceste</EM> então oferece-se como substituta.

<EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Admeto</EM> tinha muito amor à vida, mas não desejava mantê-la a tal custo.

Quando esta chega <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Hércules</EM> a agarra e obriga-a a desistir de seu intento de roubar a vida de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Alceste</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2102_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="VALOR">primeiro</EM> microprocessador comercial foi inventado pela <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Intel</EM> em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1971</EM> para atender uma empresa japonesa que precisava de um circuito integrado especial.

O <EM ID="-2" CATEG="COISA">8080</EM> foi um grande sucesso e tornou-se a base para os primeiros microcomputadores pessoais na <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">década de 1970</EM> graças ao sistema operacional <EM ID="-3" CATEG="COISA">CP/M</EM>.

Da <EM ID="-5" CATEG="ORGANIZACAO">Intel</EM> saíram alguns funcionários que fundaram a <EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">Zilog</EM>, que viria a lançar o microprocessador <EM ID="-3" CATEG="COISA">Z80</EM>, com instruções compatíveis com o <EM ID="-7" CATEG="COISA">8080</EM> (embora muito mais poderoso que este) e também de grande sucesso.

Para o <EM ID="-3" CATEG="COISA">IBM-AT</EM> foi utilizado o <EM ID="-8" CATEG="COISA">80286</EM>, depois um grande salto com o <EM ID="-8" CATEG="COISA">80386</EM> que podia trabalhar com memória virtual e multitarefa, o <EM ID="-8" CATEG="COISA">80486</EM> com coprocessador matemático embutido e finalmente a linha <EM ID="-8" CATEG="ABSTRACCAO">Pentium</EM>, com pipeline de processamento.

Paralelamente à disputa entre <EM ID="-9" CATEG="ORGANIZACAO">Intel</EM> e <EM ID="-10" CATEG="ORGANIZACAO">AMD</EM>, a <EM ID="-11" CATEG="ORGANIZACAO">IBM</EM> possuia a linha <EM ID="-8" CATEG="ABSTRACCAO">PowerPC</EM> utilizada principalmente pelos microcomputadores da <EM ID="-12" CATEG="ORGANIZACAO">Apple</EM>.

O <EM ID="-13" CATEG="COISA">CPU</EM> tem como função principal unificar todo o sistema, controlar as funções realizadas por cada unidade funcional, e é também responsável pela execução de todos os programas do sistema, que deverão estar armazenados na memória principal.

<EM ID="-13" CATEG="COISA">Processadores</EM> de propósito geral podem executar qualquer tipo de software, embora sua execução seja mais lenta que o mesmo sendo executado em um processador especializado.

<EM ID="-13" CATEG="COISA">Processadores</EM> dedicados são fabricados para executarem tarefas específicas, como criptografia, processamento vetorial e gráfico, sendo nesse caso bem mais rápidos do que processadores de propósito geral em tarefas equivalentes.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2103_FormatoHAREM'>
Em <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>, certas árvores são classificadas de interesse público.

Em <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Portugal</EM> estão classificadas <EM ID="-3" CATEG="VALOR">377</EM> árvores isoladas e <EM ID="-4" CATEG="VALOR">68</EM> arvoredos.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2104_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="COISA">Microsoft Excel</EM> (nome completo <EM ID="-1" CATEG="COISA">Microsoft Office Excel</EM>) é um programa de planilha eletrônica de cálculo escrito e produzido pela <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> para computadores que utilizam o sistema operacional <EM ID="-4" CATEG="COISA">Microsoft Windows</EM> e também computadores <EM ID="-5" CATEG="COISA">Macintosh</EM> da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">Apple</EM>.

A versão para <EM ID="-1" CATEG="COISA">Windows</EM> também roda no <EM ID="-1" CATEG="COISA">Linux</EM>, via <EM ID="-1" CATEG="COISA">Wine</EM>.

Seus recursos incluem uma interface intuitiva e capacitadas ferramentas de cálculo e de construção de gráficos que, juntamente com marketing agressivo, tornaram o <EM ID="-1" CATEG="COISA">Excel</EM> um dos mais populares aplicativos de computador até hoje.

É, com grande vantagem, o aplicativo de planilha eletrônica dominante, disponível para essas plataformas, e o tem sido desde a versão <EM ID="-9" CATEG="VALOR">5</EM> em <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">1993</EM> e sua inclusão como parte do <EM ID="-9" CATEG="COISA">Microsoft Office</EM>.

A primeira versão do <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> foi lançada para o <EM ID="-10" CATEG="COISA">Mac</EM> em <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1985</EM> e a <EM ID="-9" CATEG="VALOR">primeira</EM> versão para <EM ID="-9" CATEG="COISA">Windows</EM> (numerada <EM ID="-9" CATEG="VALOR">2.0</EM> para se alinhar com o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Mac</EM> e distribuída com um run-time do ambiente <EM ID="-9" CATEG="COISA">Windows</EM>) foi lançada em <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">novembro de 1987</EM>.

Essa conquista, destronando o rei do mundo do software, solidificou a <EM ID="-13" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> como um competidor válido e mostrou seu futuro de desenvolvimento de software gráfico.

A <EM ID="-14" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> aumentou sua vantagem com lançamento regular de novas versões, aproximadamente a cada <EM ID="-9" CATEG="VALOR">dois anos</EM>.

A versão atual para a plataforma <EM ID="-9" CATEG="COISA">Windows</EM> é o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel 14</EM>, também chamado de <EM ID="-9" CATEG="COISA">Microsoft Excel 2010</EM>.

A versão atual para a plataforma <EM ID="-9" CATEG="COISA">Mac OS X</EM> é o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Microsoft Excel 2008</EM>.

No começo da sua vida, o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> tornou-se alvo de um processo judicial de marca registrada por outra empresa que já vendia um pacote de software chamado "<EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM>" na indústria financeira.

Como resultado da disputa, a <EM ID="-18" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> foi solicitada a se referir ao programa como "<EM ID="-9" CATEG="COISA">Microsoft Excel</EM>" em todas as press releases formais e documentos legais.

Contudo, com o passar do tempo, essa prática foi sendo ignorada, e a <EM ID="-19" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> resolveu a questão quando ela comprou a marca registrada reservada ao outro programa.

O <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> oferece muitos ajustes na interface ao usuário, em relação às mais primitivas planilhas eletrônicas; entretanto, a essência continua a mesma da planilha eletrônica original, o <EM ID="-9" CATEG="COISA">VisiCalc</EM>: as células são organizadas em linhas e colunas, e contêm dados ou fórmulas com referências relativas ou absolutas às outras células.

O <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> foi o <EM ID="-9" CATEG="VALOR">primeiro</EM> programa de seu tipo a permitir ao usuário definir a aparência das planilhas (fontes, atributos de caracteres e aparência das células).

O <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> tem capacidades avançadas de construção de gráficos.

Desde <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1993</EM>, o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> tem incluído o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Visual Basic for Applications</EM> (<EM ID="-9" CATEG="COISA">VBA</EM>), uma linguagem de programação baseada no <EM ID="-9" CATEG="COISA">Visual Basic</EM> que adiciona a capacidade de automatizar tarefas no <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> e prover funções definidas pelo usuário, para uso em pastas de trabalho.

O <EM ID="-9" CATEG="COISA">VBA</EM> é um complemento poderoso ao aplicativo que, em versões posteriores, inclui um ambiente integrado de desenvolvimento.

A gravação de macros pode produzir código <EM ID="-9" CATEG="COISA">VBA</EM> que replica ações do usuário, desse modo permitindo automação simples de tarefas cotidianas.

O <EM ID="-9" CATEG="COISA">VBA</EM> permite a criação de formulários e controles dentro da pasta de trabalho para comunicação com o usuário.

A funcionalidade de automação provida pelo <EM ID="-21" CATEG="COISA">VBA</EM> fez com que o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> se tornasse um alvo para vírus de macro.

A <EM ID="-22" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> adotou tardiamente medidas para prevenir o mau uso, com a adição da capacidade de desativar as macros completamente, de ativar as macros apenas quando se abre uma pasta de trabalho ou confiar em todas as macros assinadas com um certificado confiável.

As versões <EM ID="-23" CATEG="VALOR">5.0 a 9.0</EM> do <EM ID="-9" CATEG="COISA">Excel</EM> contêm vários "ovos de páscoa", porém , desde a versão <EM ID="-9" CATEG="VALOR">10</EM>, a <EM ID="-24" CATEG="ORGANIZACAO">Microsoft</EM> tomou medidas para eliminar tais recursos não documentados de seus produtos.

Não há <EM ID="-26" CATEG="COISA">Excel</EM> <EM ID="-27" CATEG="VALOR">1.0</EM> com versões para o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Windows</EM>, e nem <EM ID="-9" CATEG="COISA">6.0</EM>, porque ele foi lançado com o <EM ID="-9" CATEG="COISA">Word 7</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2107_FormatoHAREM'>
<EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Mosteiros</EM> é uma freguesia portuguesa pertencente ao concelho de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Arronches</EM>, com <EM ID="-2" CATEG="VALOR">52,87 km²</EM> de área e <EM ID="-3" CATEG="VALOR">449</EM> habitantes (<EM ID="-4" CATEG="TEMPO">2001</EM>).

A freguesia de <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Mosteiros</EM> tem como base econômica a agricultura, a olivicultura, a pecuária, a exploração de cortiça, o aproveitamento dos montados de azinho, a produção de carvão, a panificação e o comércio.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2109_FormatoHAREM'>
As <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> são bem conhecidas pela sua regularidade e grande persistência na obra de evangelização de casa em casa e nas ruas.

Possuem um dos maiores parques gráficos do mundo visando a impressão e distribuição de <EM ID="-1" CATEG="VALOR">centenas de milhões</EM> de exemplares da <EM ID="-1" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> e de publicações baseadas nela.

São ainda conhecidas por recusarem muitas das doutrinas centrais das demais religiões cristãs, pelo apego a fortes valores que afirmam ser baseados na <EM ID="-1" CATEG="OBRA">Bíblia</EM>, nomeadamente quanto à neutralidade política, à moralidade sexual, à honestidade e à recusa em aceitar transfusões de sangue.

As pessoas que recebiam a revista começaram a reunir-se em grupos para estudo da <EM ID="-1" CATEG="OBRA">Bíblia</EM>.

Assim, acabaram por tornar-se conhecidos por <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">Estudantes da Bíblia</EM> ou, quando <EM ID="-1" CATEG="OBRA">A Sentinela</EM> começou a ser traduzida em outras línguas, <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">Estudantes Internacionais da Bíblia</EM>.

Originalmente, a impressão de <EM ID="-1" CATEG="OBRA">A Sentinela</EM> e tratados religiosos era feita quase que inteiramente por firmas comerciais.

Estava deste modo formado o principal instrumento legal do grupo religioso que posteriormente viria a ficar conhecido por <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM>, visando a realização da sua obra mundial de evangelização.

Finalmente, a partir da <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">década de 1970</EM>, passou a existir uma clara distinção entre o <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">Corpo Governante</EM> e as várias sociedades jurídicas que as <EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> usam em todo o mundo.

Apesar de possuírem o que chamam de organização e nela existirem homens que assumem responsabilidades locais ou mais abrangentes, as <EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> não formam distinção entre clero e leigos, tal como acontece com muitas denominações religiosas.

As <EM ID="-5" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> continuam a experimentar um contínuo aumento entre as suas fileiras.

Esta comunidade religiosa era conhecida inicialmente como <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Estudantes da Bíblia</EM>.

Além disso, consideraram que o termo <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Estudantes da Bíblia</EM> era demasiado vago para servir como designação distintiva.

Nela foi proposto o nome descritivo e distintivo de "<EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Testemunhas de Jeová</EM>".

Também afirmam que fazem parte de uma "grande nuvem de testemunhas" pré-cristãs de <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Jeová</EM>.

As <EM ID="-10" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> têm orgulho em divulgar o <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Nome de Deus</EM>, preferindo em português a forma <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Jeová</EM>.

Apesar de não considerarem incorreto o uso de <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Javé</EM> ou <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Iavé</EM>, preferem a forma <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Jeová</EM> (em português) por ser o uso mais comum em grande número das traduções bíblicas modernas bem como em outras obras seculares e na conversação <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">diária</EM>.

A única autoridade reconhecida pelas <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> em termos teológicos é a <EM ID="-4" CATEG="OBRA">Bíblia</EM>.

Além disso, muitas <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> ainda não possuem aquela versão no seu idioma, recorrendo assim às versões mais populares disponíveis no país onde moram.

Este <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Corpo Governante</EM> é composto de anciãos, procedentes de vários países, e usa como base a sede mundial das <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM>.

As <EM ID="-12" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> procuram empenhar-se na divulgação mundial das suas crenças através de vários meios e, em especial, através da página impressa.

Além da</EM> <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Bíblia</EM>, sua mensagem é apresentada ao público, principalmente através de duas revistas: <EM ID="-4" CATEG="OBRA">A Sentinela</EM>, a sua principal revista para estudo bíblico, tem uma tiragem média <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">quinzenal</EM> de <EM ID="-15" CATEG="VALOR">39 milhões</EM> de exemplares, dando-lhe a maior circulação de qualquer revista religiosa do mundo.

A revista <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">mensal</EM> <EM ID="-4" CATEG="OBRA">Despertai!</EM>, publicada em <EM ID="-16" CATEG="VALOR">82</EM> línguas, possui uma temática de interesse geral sob uma perspectiva religiosa.

As <EM ID="-18" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> usam extensivamente o programa de estudo bíblico domiciliar baseado num livro didático <EM ID="-4" CATEG="OBRA">O Que a Bíblia Realmente Ensina?</EM>.

Ao longo de <EM ID="-20" CATEG="VALOR">193</EM> páginas, o livro aborda num estilo simples e muito direto diversos assuntos religiosos nos quais se apresentam as doutrinas defendidas pelas <EM ID="-21" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM>.

As <EM ID="-23" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> mantêm o <EM ID="-20" CATEG="ABSTRACCAO">www.watchtower.org</EM> como principal web site oficial.

Entre outras informações úteis, o site disponibiliza os endereços postais de <EM ID="-24" CATEG="VALOR">115</EM> filiais em todo o mundo, onde as pessoas podem obter mais informações ou solicitar a assistência pessoal das <EM ID="-24" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> em sua região.

A <EM ID="-24" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> completa está disponível no formato <EM ID="-24" CATEG="COISA">MP3</EM> em português e em um grande número de outras línguas.

Além disso, outros livros, brochuras, e artigos atuais das revistas <EM ID="-24" CATEG="OBRA">A Sentinela</EM> e <EM ID="-24" CATEG="OBRA">Despertai!</EM> estão disponíveis nos formatos <EM ID="-24" CATEG="COISA">MP3</EM> ou disco compacto.

No início da <EM ID="-25" CATEG="TEMPO">década de 1980</EM>, uma equipe de voluntários de vários países desenvolveram o <EM ID="-25" CATEG="COISA">MEPS</EM> ou <EM ID="-25" CATEG="COISA">Sistema eletrônico de fotocomposição multilíngüe</EM>, que atualmente tem capacidade de traduzir matérias em <EM ID="-26" CATEG="VALOR">644</EM> idiomas, utilizando <EM ID="-27" CATEG="VALOR">29</EM> alfabetos e conjunto de caracteres.

Assim, não importam o que façam, incluindo a seleção de diversão ou de vestuário, de carreira na escola ou na profissão ou mesmo a escolha de cônjuge, o comportamento e interação com a comunidade, nos negócios ou em lazer, tudo isso é influenciado pela decisão que tomaram de dedicar a sua vida incondicionalmente a <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Jeová</EM>.

A <EM ID="-25" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> é encarada como um manual de aplicação prática e obrigatória em todos os campos da vida.

Todas as <EM ID="-25" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> são incentivadas a serem diligentes estudantes da <EM ID="-25" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> e das publicações que afirmam basear-se nela, bem como a apresentar um elevado grau de compromisso com a sua religião.

Todas as <EM ID="-25" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM>, alistadas nos seus relatórios anuais, são também publicadores ativos da mensagem que consideram urgente transmitir.

Outra forma de serviço voluntário prestado pelas <EM ID="-25" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> é a ajuda humanitária.

Nessas ocasiões as <EM ID="-29" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> não restringiram a ajuda humanitária a apenas seus concrentes.

Desde a <EM ID="-25" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>, as <EM ID="-25" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> têm organizado ajuda humanitária de socorro aos seus irmãos cristãos e outras pessoas que sofrem efeitos da guerra, desastres naturais ou outras calamidades.

Sobre este assunto, a revista <EM ID="-25" CATEG="OBRA">Despertai!</EM> afirmou: De uma certa forma, as outras religiões tem de forma semelhante o mesmo pensamento que a revista.

Segundo as <EM ID="-31" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM>, a perseguição movida contra elas, mesmo em países considerados democráticos, tem tomado muitas formas distintas, desde a intolerância na família, na escola, no emprego e na sociedade em geral.

Sob alegações diversas e contraditórias, as <EM ID="-33" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> foram acusadas de propagandear o nazismo, o fascismo, o anarquismo e o comunismo.

Em <EM ID="-34" CATEG="TEMPO">outubro de 2007</EM> o site da <EM ID="-35" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade de São Paulo</EM>, publicou um trabalho acadêmico, contendo uma dissertação de mestrado com o título: <EM ID="-34" CATEG="OBRA">A torre sob vigia: as Testemunhas de Jeová em São Paulo</EM> (<EM ID="-38" CATEG="TEMPO">1930-1954</EM>).

Esta dissertação tem o objetivo de analisar a ação das <EM ID="-39" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> em <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">São Paulo</EM> entre os <EM ID="-41" CATEG="TEMPO">anos de 1930</EM> e <EM ID="-42" CATEG="TEMPO">1954</EM> e a repressão imposta pelo <EM ID="-43" CATEG="ORGANIZACAO">Estado</EM>.

Muitos médicos têm reconhecido, que a posição contrária à transfusão de hemocomponentes por parte das <EM ID="-44" CATEG="LOCAL">Testemunhas de Jeová</EM>, incentivou a pesquisa de tratamentos alternativos, permitindo efetuar cirurgias complexas sem a necessidade do uso de sangue total e hemoterapia, técnicas que beneficiam tanto as <EM ID="-41" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> como outros pacientes.

Estes membros ativos das <EM ID="-41" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas</EM> e novos estudantes encontram-se distribuídos por mais de <EM ID="-45" CATEG="VALOR">103.267</EM> congregações.

As <EM ID="-47" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> contam com perto de <EM ID="-48" CATEG="VALOR">50.000</EM> praticantes em <EM ID="-49" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>, distribuídos por cerca de <EM ID="-50" CATEG="VALOR">650</EM> congregações, sendo que os simpatizantes alcançam um número similar.

Em <EM ID="-51" CATEG="TEMPO">2009</EM>, foram oficialmente reconhecidas como comunidade religiosa radicada em <EM ID="-52" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>.

Depois de <EM ID="-53" CATEG="TEMPO">84 anos</EM> de presença no país, e <EM ID="-53" CATEG="VALOR">oito</EM> de espera pelo reconhecimento, as <EM ID="-54" CATEG="ORGANIZACAO">Testemunhas de Jeová</EM> podem agora usufruir do mais elevado estatuto jurídico-religioso existente no país.

</DOC>
</colHAREM>
