<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE colwikiner>"
<colHAREM versao='Segundo_dourada_11Nov2008'>
<DOC DOCID='wikiner.subset0_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-4" CATEG="OBRA">Bíblia</EM> contém um número de afirmações sobre a posição da <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Terra</EM> no universo e sobre a natureza das estrelas e dos planetas, a maioria das quais são poéticas e não devem ser interpretadas literalmente; ver <EM ID="-4" CATEG="ABSTRACCAO">Cosmologia Bíblica</EM>.

<EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Omar Khayyam</EM> foi um grande cientista, filósofo e poeta persa que viveu de <EM ID="-3" CATEG="VALOR">1048 a 1131</EM>.

 No entanto, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Kepler</EM> não compreendeu os princípios por detrás das leis que descobriu.

 Algumas partes do espectro podem ser observadas da superfície da <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Terra</EM>, enquanto outras partes só são observáveis de grandes altitudes ou no espaço.

 Apesar de algumas ondas de rádio serem produzidas por objetos astronômicos na forma de radiação térmica, a maior parte das emissões de rádio que são observadas da <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Terra</EM> são vistas na forma de radiação síncrotron, que é produzida quando elétrons ou outras partículas eletricamente carregadas descrevem uma trajetória curva em um campo magnético.

 Além da radiação eletromagnética outras coisas podem ser observadas da <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Terra</EM> que se originam de grandes distâncias.

 A medição da velocidade radia e o movimento próprio mostra a cinemática desses sistemas através da <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Via Láctea</EM>.

 <EM ID="-7" CATEG="ABSTRACCAO">Astrobiologia</EM> é o estudo do advento e evolução os sistemas biológicos no universo, com ênfase particular na possibilidade de vida fora do planeta <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Terra</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset10_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Públio Élio Trajano Adriano</EM>, mais conhecido apenas como <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, foi imperador romano de <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">117 a 138</EM>.

Logo após a morte de <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>, consta que teria sido adotado por este em seu leito de morte como filho e sucessor na dignidade imperial.

Muitos dizem, no entanto, que tal adoção teria sido uma farsa engendrada pela viúva de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>, a imperatriz <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Plotina</EM>.

Seja como for, a ascensão de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> ao trono imperial foi imediatamente seguida pela execução sumária de <EM ID="-3" CATEG="VALOR">quatro</EM> importantes ex-cônsules -- entre eles o príncipe mouro e comandante de um contingente de cavalaria moura no exército romano <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Lúsio Quieto</EM> -- expoentes da política de conquistas militares de <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Trajano</EM>.

Na prática, isso significou renunciar às conquistas recentes -- e, a esta altura, pouco mais do que teóricas -- de <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Trajano</EM> na <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Mesopotâmia</EM>.

Segundo <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Dião Cássio</EM>, <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> teria também ordenado a demolição da ponte construída por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Trajano</EM> sobre o <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Danúbio</EM>, de forma a evitar uma invasão das províncias danubianas tradicionais a partir da <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Dácia</EM>.

Durante o seu reinado, foi um viajante incansável, visitando as várias províncias do império: parece ter passado <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">12 anos</EM> do seu reinado fora de <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Estas alegorias seriam mais tarde representadas como uma série de estátuas que, após a morte de <EM ID="-19" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, seriam colocadas no seu templo em <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Foi o arquiteto responsável pela construção do <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Panteão</EM> de <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Roma</EM> reconstruindo um antigo prédio muito menor erguido por <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Marco Vipsânio Agripa</EM>, porém mantendo a velha fachada com o nome do antigo construtor.

Estes monumentos tinham um significado político: sua construção geralmente significava uma aliança em pé de igualdade abstrata entre <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">Roma</EM> e a cidade onde eram erguidos.

Nas vizinhanças desta construção, organizou um bairro dentro do estilo romano de urbanismo, de maneira a poder igualar-se a um rei mítico de <EM ID="-25" CATEG="LOCAL">Atenas</EM>, <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Teseu</EM>.

Esta <EM ID="-27" CATEG="LOCAL">Atenas</EM> "romana" era separada da antiga cidade por um pórtico na entrada do qual estava inscrito: "Esta é a cidade de <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, e não a de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Teseu</EM>".

Durante o final do reinado de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Adriano</EM>, um movimento armado anti-romano estourou no interior da <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Judéia</EM>, comandado pelo rebelde messiânico que viria a ser conhecido pelo nome de <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Bar Kochba</EM>.

Não se sabe com certeza se <EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> participou ativamente da guerra judaica, e em que medida . <EM ID="-34" CATEG="PESSOA">Roma</EM> decretou a exclusão dos judeus de <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Jerusalém</EM>, que foi reconstruída como cidade grega e passou a chamar-se <EM ID="-36" CATEG="LOCAL">Aelia Adriana</EM>.

Por isso no <EM ID="-33" CATEG="OBRA">Talmud</EM>, essa revolta ficou sendo chamada "a guerra do extermínio".

<EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Adriano</EM> morreu em <EM ID="-38" CATEG="TEMPO">138</EM> , em <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.

Seu corpo foi depositado num mausoléu, que veio a ser o castelo de <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Santo Ângelo</EM>, em <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Roma</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset11_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="OBRA">Ramayana</EM> <EM ID="-1" CATEG="VALOR">6.33.45</EM>; o equivalente exato em sânscrito seria *raksinara, do <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">PIE</EM> hleks(i)-hnros) ou um composto gasto do tipo terpsimbrotos, cujo significado original seria "ele protege os homens".

Na <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Rússia</EM> o nome era razoavelmente raro até o período do czar <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Alexandre I</EM> da <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Rússia</EM>, a partir do qual se tornou um dos primeiros nomes mais comuns do país, ganhando um número considerável de variações e abreviações.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset1_FormatoHAREM'>
Os demais países americanos restantes tiveram colonização majoritariamente anglo-saxônica, com exceção de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Québec</EM>, que é de colonização francesa (portanto, latina) e dos estados do sudoeste dos <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>, de colonização espanhola, além da <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Luisiana</EM>, que tem colonização francesa.

Ao final da <EM ID="-3" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>, a criação da <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">CEPAL</EM> consolidou o uso da expressão como sinônimo dos países menos desenvolvidos dos continentes americanos, e tem, em consequência, um significado mais próximo da economia e dos assuntos sociais.

A partir do <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Trópico de Capricórnio</EM>, na <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, os tipos climáticos dominantes modificam-se progressivamente com o aumento da latitude, passando a predominar os climas temperados e frios.

Essas faixas vão desaparecendo à medida que diminui a distância em relação ao <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Pólo Sul</EM>, onde mesmo ao nível do mar já se encontram áreas permanentemente geladas.

Durante o <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">verão</EM>, no hemisfério austral, as temperaturas mais elevadas ocorrem na parte central da <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, atraindo ventos do oceano <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.

As primeiras são comuns na parte equatorial da <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> ou em áreas litorâneas.

Na <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, em sua porção norte, merecem destaque os rios <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Madalena</EM>, na <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, e <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Orinoco</EM> (na <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>) que deságuam no mar das <EM ID="-17" CATEG="LOCAL">Antilhas</EM> e banham importante área agropastoril da fachada norte do continente, além de outros rios importantes que ganham projeção nas suas partes central e meridional, como o colossal <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Amazonas</EM> e os rios <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Paraná</EM>, <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, que formam a bacia <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Platina</EM>, todos desaguando no oceano <EM ID="-23" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.


São os <EM ID="-23" CATEG="VALOR">primeiros</EM> grupos europeus que passam a povoar e colonizar a chamada <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">América</EM>.

Esse sequestro de negros, se fez via migração forçada para colônias -- principalmente o <EM ID="-25" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e o <EM ID="-26" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>.

Em todos os países é possível encontrar a presença dos povos que habitavam o continente americano antes da vinda dos europeus, embora grande parte dos mesmos tenha sido dizimada: no <EM ID="-28" CATEG="LOCAL">México</EM>, por exemplo, ainda é grande a herança e a influência da civilização <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Asteca</EM>.

Os peruanos também têm forte influência da civilização <EM ID="-29" CATEG="ABSTRACCAO">Inca</EM>, antiga habitante do oeste da <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>.

Os países do <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>, ademais do <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-33" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM> e <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> apresentam forte influência africana.

O <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Haiti</EM> é um país cuja esmagadora maioria da população é negra (apesar da colonização francesa e do idioma pátrio do <EM ID="-36" CATEG="LOCAL">Haiti</EM> ser o francês).

O <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> também tem grandes concentrações de descendentes de negros africanos e abriga a maior população negra fora da <EM ID="-38" CATEG="LOCAL">África</EM> (considerando-se todos aqueles que, formalmente, tem ancestrais africanos).

O <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Espanhol</EM> é o idioma predominante da vasta maioria dos países latino-americanos.

Em outras, existe uma grande quantidade de falantes das línguas indígenas, como o <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">México</EM>, o <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, a <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Guatemala</EM> e o <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM>.

O <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Guarani</EM> também é idioma oficial no <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> juntamente com o <EM ID="-23" CATEG="ABSTRACCAO">Espanhol</EM>.

A caça, como base econômica de sobrevivência, é praticada na <EM ID="-44" CATEG="LOCAL">América</EM> somente por esparsos grupos indígenas em vias de integração.

O extrativismo vegetal aparece sempre como atividade complementar da agricultura e da pecuária, merecendo destaque a extração do látex da seringueira, em toda a <EM ID="-45" CATEG="LOCAL">Floresta Amazônica</EM> (<EM ID="-46" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-47" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, <EM ID="-48" CATEG="LOCAL">Peru</EM> e <EM ID="-49" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>); do quebracho, no <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Pantanal</EM> (<EM ID="-51" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-52" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>); de madeira, em quase toda a <EM ID="-54" CATEG="LOCAL">América Central</EM>, <EM ID="-55" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Chile</EM>; e ainda de babaçu e carnaúba, no <EM ID="-57" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Na extração do petróleo, possuem grande destaque <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">México</EM>, <EM ID="-59" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>, <EM ID="-60" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-61" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-62" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Equador</EM>.

O <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é o <EM ID="-23" CATEG="VALOR">segundo</EM> produtor mundial de ferro; o <EM ID="-65" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, o <EM ID="-66" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, sendo o <EM ID="-67" CATEG="LOCAL">Chile</EM> o maior produtor do mundo; o <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é <EM ID="-23" CATEG="VALOR">um dos cinco</EM> maiores produtores mundiais de manganês, além de grande produtor de estanho, minério do qual a <EM ID="-69" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM> é grande exportadora.

Devido principalmente à concentração das terras mais férteis nas mãos de poucos proprietários e ao grande número de agricultores sem terras para cultivar, surgiram nessas áreas muitos conflitos fundiários, o que originou projetos de reforma agrária que visam à distribuição mais igualitária da terra, em países como <EM ID="-70" CATEG="LOCAL">México</EM>, <EM ID="-71" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>, <EM ID="-72" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-73" CATEG="LOCAL">Peru</EM> e <EM ID="-74" CATEG="LOCAL">Cuba</EM>.

Como exemplos característicos desse sistema, podemos citar o café, responsável por uma parte substancial das rendas de exportação da <EM ID="-75" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM>, <EM ID="-76" CATEG="LOCAL">Costa Rica</EM>, <EM ID="-77" CATEG="LOCAL">Guatemala</EM> e <EM ID="-78" CATEG="LOCAL">El Salvador</EM>, e a banana, com igual importância para o <EM ID="-79" CATEG="LOCAL">Panamá</EM> e <EM ID="-80" CATEG="LOCAL">Honduras</EM>, além de outros produtos de menor expressão.

<EM ID="-81" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-82" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e <EM ID="-83" CATEG="LOCAL">México</EM> são os países que possuem a maior quantidade de cabeças de gado.

Nessa época, beneficiando-se das abundantes matérias-primas locais, dos baixos salários pagos à mão-de-obra e de uma certa especialização trazida pelos imigrantes, países como <EM ID="-84" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-85" CATEG="LOCAL">México</EM> e <EM ID="-86" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, além de <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">Venezuela</EM>, <EM ID="-88" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-89" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, puderam implantar expressivos parques industriais.

Nos demais países latino-americanos, principalmente da <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">América Central</EM>, predominam indústrias de beneficiamento de produtos primários para exportação.

É maior nas nações latinas mais industrializadas -- <EM ID="-92" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-93" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-94" CATEG="LOCAL">Colômbia</EM> e <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">México</EM> -- , reduzindo-se nos demais países.

Na região mais densamente povoada da <EM ID="-96" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> e servida pela bacia dos rios <EM ID="-97" CATEG="LOCAL">Paraná</EM>, <EM ID="-98" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM> e <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> (bacia <EM ID="-100" CATEG="LOCAL">Platina</EM>) vem sendo desenvolvida uma hidrovia que fará a interligação fluvial entre os <EM ID="-100" CATEG="VALOR">quatro</EM> países do sudeste do continente.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2_FormatoHAREM'>
Tinha este género já alguns percursores como <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Raúl Brandão</EM> e sofria a influência das filosofias de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Nietzsche</EM> ou <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Schopenhauer</EM>.

É a vertente da obra do autor que menos interesse suscitará senão pelo quadro da miséria em <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Portugal</EM> que descreve com rigor jornalístico.

Nos <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">últimos anos</EM> da sua vida, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Albino Forjaz de Sampaio</EM> dedicou-se essencialmente aos estudos de biblioteconomia, à história do livro e da tipografia.

Morreu em <EM ID="-6" CATEG="LOCAL">Lisboa</EM>, a sua cidade de eleição, a escrever um artigo para um jornal.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset3_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> já o usava desde meados do século precedente.

Contudo, é o padrão internacional, sendo reconhecido por instituições internacionais como a <EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">Organização das Nações Unidas</EM> ou a <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">União Postal Universal</EM>.

Segundo a <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Bíblia</EM>, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Jesus</EM> de <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Nazaré</EM> teria sido ungido após o seu baptismo, "cerca de <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">trinta anos</EM>" depois do seu nascimento.

Os seus sucessores seguiram tal prática até que a memória da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">República Romana</EM> se foi esbatendo, quando começaram a usar explicitamente o seu ano de reinado.

Também a pacificação de uma região por <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Augusto</EM> serviu como ponto de partida para um calendário. -- ano este que é determinado pelas informações dadas por <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Flávio Josefo</EM> quanto aos eclipses lunares ocorridos na <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Páscoa</EM> e aos acontecimentos que acompanharam a sua morte, tal como foi calculado por <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Kepler</EM>.), estabelecendo o padrão da não existência de ano <EM ID="-12" CATEG="VALOR">zero</EM> -- ainda que tenha usado o <EM ID="-13" CATEG="VALOR">zero</EM> no seu computus, ou determinação da Páscoa cristã.

A adoção do novo sistema de datação por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Carlos Magno</EM> e pelos seus sucessores está na origem do sucesso do mesmo nos <EM ID="-15" CATEG="TEMPO">séculos</EM> seguintes, até à época atual.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset4_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tem ainda a característica de ser o mais belo dos heróis reunidos contra <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, assim como o melhor entre eles afirmavam que <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> era invulnerável em todo o seu corpo, exceto em seu calcanhar; ainda segundo estas versões de seu mito, sua morte teria sido causada por uma flecha envenenada que o teria atingido exatamente nesta parte de seu corpo.

As obras literárias (e artísticas em geral) em que <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> aparece como herói são abundantes.

O nome de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> pode ser interpretado como uma combinação de ???? (akhos), "luto" e ???? (laos), "povo", "tribo", "nação", etc.

Em outras palavras, <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> seria uma personificação do luto das pessoas, luto sendo um dos temas que é levantado por inúmeras vezes na Ilíada (muitas delas pelo próprio <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>).

O papel de <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> como herói do luto forma, assim, um contraste irônico com a visão convencional, que o apresenta como um herói de kleos ("glória", especialmente na guerra).

Por este motivo, os <EM ID="-9" CATEG="VALOR">dois</EM> deuses desistiram de cortejá-la, e fizeram-na se casar com <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Peleu</EM>.

<EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tornou-se um adolescente muito belo, loiro, de olhos vivos, intrépido, simultaneamente capaz da maior ternura e da maior violência.

O adivinho <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Calcas</EM> havia declarado, quando <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> tinha <EM ID="-14" CATEG="VALOR">nove anos</EM> de idade, que <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> só poderia ser tomada com a ajuda de <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

<EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Tétis</EM> tinha o pressentimento de que <EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> morreria na guerra.

Entretanto, os gregos enviaram <EM ID="-19" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> como embaixador à corte de <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Peleu</EM>, afim de que ele trouxesse o indispensável <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, mas como este não foi encontrado, recorreram a <EM ID="-22" CATEG="PESSOA">Calcas</EM>, que lhes revelou o embuste.

<EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> se disfarçou, então, de mercador, e dirigiu-se ao palácio de <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Licomedes</EM>, conseguindo entrar no gineceu.

<EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> então concorda em participar da guerra.

Entretanto, uma das filhas de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Licomedes</EM>, <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Deidamia</EM>, que já há muito tempo conhecia a verdadeira identidade de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, apresentou-se grávida, embora o nascimento do seu filho só aconteça após a partida do herói.

Este recebeu o nome de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, e a alcunha de <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Pirro</EM> (pelo nome de seu pai).

<EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Ulisses</EM> conduziu então <EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> para junto de seus pais.

Mas <EM ID="-34" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> recusou os conselhos de sua mãe.

Nada lhe importava mais do que o brilho da glória e, por mais que os oráculos previssem a sua morte em <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> -- como consequência de ter matado um filho de <EM ID="-36" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> -- ele não descansou enquanto seu pai não lhe concedeu um exército e uma frota.

<EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Peleu</EM> dotou-o então com <EM ID="-37" CATEG="VALOR">cinqüenta</EM> navios e confiou-lhe as armas que os deuses lhe tinham oferecido no dia do seu casamento.

<EM ID="-38" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é mencionado já nos <EM ID="-37" CATEG="VALOR">dois primeiros</EM> versos da <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM>: <EM ID="-39" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é o único mortal a experimentar a ira devoradora; se sua raiva pode, por vezes, hesitar, noutros momentos ela não pode ser resfriada.

A humanização de <EM ID="-40" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> através dos eventos da guerra é um importante tema da narrativa da obra.

Assim que os gregos partem para a <EM ID="-37" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, eles fazem uma parada acidental na <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Mísia</EM>, na <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">Ásia Menor</EM>, governada então pelo rei <EM ID="-43" CATEG="PESSOA">Télefo</EM>.

Na batalha que se seguiu <EM ID="-44" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> provocou no próprio <EM ID="-45" CATEG="PESSOA">Télefo</EM> uma ferida que não cicatrizava jamais; <EM ID="-46" CATEG="PESSOA">Télefo</EM> consultou um oráculo, que afirmou que "aquele que feriu deverá curar".

<EM ID="-47" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> teria argumentado que a lança de <EM ID="-48" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> causou a ferida e, portanto, ela deveria poder curá-la.

<EM ID="-49" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>, o chefe dos exércitos aqueus, tendo sabido através do oráculo que os ventos não soprariam a não ser que sacrificasse a sua filha <EM ID="-50" CATEG="PESSOA">Ifigénia</EM>, imaginou que a melhor maneira de a atrair, sem suspeitas, seria propondo-lhe casamento com <EM ID="-51" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Quando o herói teve conhecimento do embuste em que fora envolvido sem saber, censurou violentamente o "rei dos reis": e esta será a <EM ID="-37" CATEG="VALOR">primeira</EM> querela com <EM ID="-52" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>.

<EM ID="-53" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, no entanto, fascinado com a beleza tanto de <EM ID="-54" CATEG="PESSOA">Troilo</EM> como de sua irmã <EM ID="-55" CATEG="PESSOA">Polixena</EM>, e, arrebatado pelo desejo, dirigiu suas atenções sexuais ao jovem -- que, ao recusar-se a ceder aos avanços de <EM ID="-56" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, viu-se decapitado sobre um altar de <EM ID="-57" CATEG="PESSOA">Apolo</EM>.

Os escritores antigos retrataram <EM ID="-58" CATEG="PESSOA">Troilo</EM> como a epítome de uma criança morta, pranteada por seus pais.

A <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> de <EM ID="-59" CATEG="PESSOA">Homero</EM> é a narrativa mais famosa dos feitos de <EM ID="-60" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> na <EM ID="-61" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>.

O épico homérico cobre apenas algumas poucas <EM ID="-62" CATEG="TEMPO">semanas</EM> do conflito, e não descreve a morte de <EM ID="-63" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Ela se inicia com o herói se retirando da batalha, após se ver desonrado por <EM ID="-64" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM>, comandante das forças aquéias.

O profeta <EM ID="-65" CATEG="PESSOA">Calcas</EM> conseguiu determinar com sucesso a origem dos problemas, porém não ousou se manifestar até que <EM ID="-66" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> jurasse protegê-lo.

<EM ID="-67" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> consentiu então em retornar <EM ID="-68" CATEG="PESSOA">Criseida</EM> a seu pai, porém ordenou que o prêmio obtido por <EM ID="-69" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante a batalha, a escrava <EM ID="-70" CATEG="PESSOA">Briseida</EM>, lhe fosse trazida como substituta de <EM ID="-71" CATEG="PESSOA">Criseida</EM>.

À medida que a batalha começou a tomar um rumo desfavorável aos gregos, <EM ID="-72" CATEG="PESSOA">Nestor</EM> declarou que os troianos estavam vencendo porque <EM ID="-73" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> havia enfurecido a <EM ID="-74" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e instigou o líder aqueu a fazer as pases com o guerreiro.

<EM ID="-75" CATEG="PESSOA">Agamemnon</EM> concordou e enviou <EM ID="-76" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> e mais outros <EM ID="-61" CATEG="VALOR">dois</EM> líderes até <EM ID="-77" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, oferecendo o retorno de <EM ID="-78" CATEG="PESSOA">Briseida</EM> e outros presentes.

<EM ID="-79" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> recusou, e ainda instou os gregos a velejarem de volta para casa, como ele planejava fazer.

Eventualmente, no entanto, ansioso por obter glória, a despeito de sua ausência no campo de batalha, <EM ID="-80" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> orou para sua mãe, pedindo a ela que intercedesse a seu favor junto a <EM ID="-81" CATEG="PESSOA">Zeus</EM>, favorecendo os troianos -- que, liderados por <EM ID="-82" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, acabaram efetivamente por empurrar o exército grego rumo aos seus acampamentos na praia, e tomaram de assalto seus navios.

<EM ID="-83" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> obteve sucesso ao expulsar os troianos das praias ocupadas pelos gregos, porém acabou sendo morto por <EM ID="-84" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> antes que pudessse organizar o contra-ataque à cidade de <EM ID="-85" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>.

Após receber de <EM ID="-86" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>, filho de <EM ID="-87" CATEG="PESSOA">Nestor</EM>, as notícias da morte de <EM ID="-88" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, <EM ID="-89" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> sofreu muito com a morte de seu amigo íntimo, e realizou diversos jogos fúnebres em sua honra.

O herói chegou mesmo a lutar contra o deus- rio <EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Escamandro</EM>, que havia se enfurecido por <EM ID="-91" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> ter sufocado suas águas com todos os homens que ele havia matado.

O deus estava prestes a afogar <EM ID="-92" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> quando foi interrompido por <EM ID="-93" CATEG="PESSOA">Hera</EM> e <EM ID="-94" CATEG="PESSOA">Hefesto</EM>; e o próprio <EM ID="-95" CATEG="PESSOA">Zeus</EM>, ao perceber a dimensão da fúria de <EM ID="-96" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, enviou os deuses para contê-lo, para que ele não saqueasse sozinho a própria <EM ID="-97" CATEG="PESSOA">Tróia</EM> -- indicando que a fúria de <EM ID="-98" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, se não fosse obstruída, poderia desafiar o próprio destino, já que <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> não deveria ser destruída ainda.

Quando <EM ID="-100" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> percebeu que havia sido enganado, soube que sua morte era inevitável e aceitou seu destino; desejoso de morrer lutando, atacou <EM ID="-101" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> com sua única arma, sua espada.

<EM ID="-102" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> obteve finalmente sua vingança, matando <EM ID="-103" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> com <EM ID="-61" CATEG="VALOR">um único</EM> golpe no pescoço.

Com a ajuda do deus <EM ID="-104" CATEG="PESSOA">Hermes</EM>, o pai de <EM ID="-105" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, <EM ID="-106" CATEG="PESSOA">Príamo</EM>, foi à tenda de <EM ID="-107" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante <EM ID="-61" CATEG="TEMPO">uma noite</EM> e implorou-lhe que permitisse realizar os ritos fúnebres que seu filho merecia.

A última passagem da <EM ID="-37" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> é o funeral de <EM ID="-108" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, após o qual o destino de <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Tróia</EM> era apenas uma questão de tempo.

Segundo o diário de <EM ID="-110" CATEG="PESSOA">Díctis</EM> de <EM ID="-111" CATEG="LOCAL">Creta</EM>, a história foi diferente.

<EM ID="-112" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM> chegou durante os funerais de <EM ID="-113" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, trazendo um exército de amazonas e aliados, e atacou os gregos, sem a ajuda dos troianos.

<EM ID="-114" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> feriu <EM ID="-115" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM>, puxou-a pelo cabelo, e derrubou-a do cavalo, o que causou a fuga do seu exército.

<EM ID="-116" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM> ainda estava viva, e os gregos discutiram o que fazer com ela: jogá-la no rio ou dá-la para os cachorros dilacerarem, mas <EM ID="-117" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> queria deixá-la morrer naturalmente (pelas feridas) e enterrá-la.

Com a morte de <EM ID="-118" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, o companheiro mais próximo de <EM ID="-119" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> passou a ser o filho de <EM ID="-120" CATEG="PESSOA">Nestor</EM>, <EM ID="-121" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>.

O combate entre <EM ID="-122" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-123" CATEG="PESSOA">Mêmnon</EM>, motivado pela morte de <EM ID="-124" CATEG="PESSOA">Antíloco</EM>, apresentou ecos do ocorrido entre <EM ID="-125" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-126" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, pela morte de <EM ID="-127" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> -- com a exceção de que <EM ID="-128" CATEG="PESSOA">Mêmnon</EM>, ao contrário de <EM ID="-129" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, também era filho de uma deusa.

Diversos estudiosos homéricos argumentaram que o episódio teria inspirado diversos detalhes na descrição da morte de <EM ID="-130" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, na <EM ID="-131" CATEG="OBRA">Ilíada</EM>, e a reação de <EM ID="-131" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> a ele.

Como havia sido previsto por <EM ID="-132" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, em seu último suspiro, <EM ID="-133" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> foi morto posteriormente por <EM ID="-134" CATEG="PESSOA">Páris</EM>, com uma flecha.

Em certas versões do mito, o próprio deus <EM ID="-135" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> teria guiado a seta de <EM ID="-136" CATEG="PESSOA">Páris</EM>.

Ambas as versões negam posteriormente a <EM ID="-137" CATEG="PESSOA">Páris</EM> qualquer tipo de valor pelo feito, devido à concepção comum de que ele era um covarde, e não o homem que seu irmão <EM ID="-138" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> era -- e, consequentemente, <EM ID="-139" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> teria permanecido sem ser derrotado no campo de batalha.

Seus ossos foram misturados aos de <EM ID="-140" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, e jogos fúnebres foram realizados em sua homenagem.

Outra versão de sua morte narra que ele teria se apaixonado profundamente por uma das princesas de <EM ID="-141" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, <EM ID="-142" CATEG="PESSOA">Polixena</EM>, e teria pedido sua mão a <EM ID="-143" CATEG="PESSOA">Príamo</EM> -- que consentiu com a união, pressentindo que ela simbolizaria o fim da guerra e uma aliança com o maior guerreiro do mundo.

Enquanto rei organizava os preparativos para o matrimônio, no entanto, <EM ID="-144" CATEG="PESSOA">Páris</EM> -- que teria de abandonar <EM ID="-145" CATEG="PESSOA">Helena</EM> se <EM ID="-146" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> se casasse com sua irmã, escondeu-se em arbustos próximos a <EM ID="-147" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e o matou com uma flecha divina.

<EM ID="-148" CATEG="PESSOA">Páris</EM> teria então sido morto por <EM ID="-149" CATEG="PESSOA">Filoctetes</EM>, com o arco e as flechas de <EM ID="-150" CATEG="PESSOA">Héracles</EM>.

A armadura de <EM ID="-151" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> foi alvo de uma disputa entre <EM ID="-152" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> e <EM ID="-153" CATEG="PESSOA">Ájax Telamônio</EM>; ambos competiram por ela através de discursos sobre quem seria o mais corajoso depois de <EM ID="-154" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, feitos para os prisioneiros troianos -- que , depois de debater o assunto, chegaram a um consenso e deram a vitória a <EM ID="-155" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM>.

<EM ID="-156" CATEG="PESSOA">Ájax</EM>, furioso, o amaldiçoou -- o que lhe trouxe a ira da deusa <EM ID="-157" CATEG="PESSOA">Atena</EM>, que o enlouqueceu temporariamente de tristeza e angústia, e o levou a assassinar ovelhas acreditando serem seus companheiros.

Ao despertar de sua fúria e perceber o que havia feito, <EM ID="-158" CATEG="PESSOA">Ájax</EM> cometeu suicídio.

<EM ID="-159" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> eventualmente acabou presenteando a armadura a <EM ID="-160" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, filho de <EM ID="-161" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

A relação de <EM ID="-162" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> com <EM ID="-163" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM> é um dos aspectos principais de seu mito.

Na <EM ID="-131" CATEG="OBRA">Ilíada</EM> eles parecem ser retratados de maneira geral como modelos de uma amizade profunda e legal; no entanto, analistas e estudiosos de todas as épocas já interpretaram a relação sob o ponto de vista de suas próprias culturas, o que gerou uma ampla gama de opiniões a respeito.

<EM ID="-164" CATEG="PESSOA">Pausânias</EM> foi informado que a ilha era coberta por florestas e repleta de animais, alguns selvagens, outros dóceis, e que na ilha também havia um templo de <EM ID="-165" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e sua estátua.

Esta ilha não é habitada, e cabras pastam sobre ela, não muitos, que as pessoas que por acaso ali chegam com seus navios sacrificam para <EM ID="-166" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Ainda podem ser lidas inscrições em grego e latim, nas quais <EM ID="-167" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> é louvado e celebrado.

Algumas delas são dedicadas a <EM ID="-168" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>, pois aqueles que procuram pelos favores de <EM ID="-169" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, sempre rendem homenagem a ele ao mesmo tempo.

Existem na ilha também incontáveis tipos de pássaros marinhos, que cuidam do templo de <EM ID="-170" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Alguns destes animais são efetivamente mortos, e outros são postos em liberdade na ilha, como forma de honrar a <EM ID="-171" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Outros ainda são impelidos à ilha por tempestades marítimas; como não trazem animais para serem sacrificados, devem consultars o oráculo do próprio <EM ID="-172" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, e pedir permissão para escolher as vítimas do sacrifício dentre os animais que pastam livremente lá, e pagar por eles, em troca, um preço que considerem justo.

Para algumas das pessoas que vêm à ilha, <EM ID="-173" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> aparece em seus sonhos; para outras, aparece até mesmo durante a viagem marítima, se estiverem nas proximidades, chegando mesmo a instrui-las a respeito de em que parte da ilha podem ancorar melhor seus navios.

"<EM ID="-174" CATEG="PESSOA">Amiano Marcelino</EM> atribui a cura às águas (aquae) da ilha.

A estrutura elegante está repleta de pinturas e estátuas de <EM ID="-175" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, tanto no salão principal quanto nos jardins luxuosos, que recriam cenas trágicas e heróicas da <EM ID="-176" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>.

No livro <EM ID="-177" CATEG="VALOR">11</EM> da <EM ID="-176" CATEG="OBRA">Odisseia</EM> o mesmo <EM ID="-178" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> viaja ao mundo inferior e lá conversa com as sombras, as almas dos mortos.

Uma destas é <EM ID="-179" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, que, quando saudado como sendo "abençoado na vida, abençoado na morte", responde que preferia ser um escravo sob o pior dos senhores do que um rei de todos os mortos.

<EM ID="-180" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> então pergunta a <EM ID="-181" CATEG="PESSOA">Odisseu</EM> sobre os feitos de seu filho na <EM ID="-182" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, e quando aquele lhe descreve os atos heróicos de <EM ID="-183" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>, o herói se enche de satisfação -- o que dá ao leitor um intrigante senso de ambiguidade na maneira com que <EM ID="-184" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> vê a vida heróica.

Os reis do <EM ID="-185" CATEG="LOCAL">Épiro</EM> alegavam descendência de <EM ID="-186" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> através de seu filho, <EM ID="-187" CATEG="PESSOA">Neoptólemo</EM>.

Estas tragédias relatam os feitos de <EM ID="-188" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> durante a <EM ID="-189" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra de Tróia</EM>, incluindo a sua vitória sobre <EM ID="-190" CATEG="PESSOA">Heitor</EM>, e sua morte, quando uma flecha disparada por <EM ID="-191" CATEG="PESSOA">Páris</EM> e guiada por <EM ID="-192" CATEG="PESSOA">Apolo</EM> o atingiu no calcanhar.

No decurso do <EM ID="-193" CATEG="TEMPO">décimo ano</EM> de guerra, <EM ID="-194" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> e <EM ID="-195" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> envolveram-se em grande disputa.

Tudo isto porque, como <EM ID="-196" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> se vira obrigado a libertar a filha do sacerdote, <EM ID="-197" CATEG="PESSOA">Criseida</EM>, exigiu como compensação a serva de <EM ID="-198" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, <EM ID="-199" CATEG="PESSOA">Briseis</EM>.

A sua contenda com <EM ID="-200" CATEG="PESSOA">Agamémnon</EM> fora esquecida, pois agora <EM ID="-201" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> só pensava em vingar-se da morte de <EM ID="-202" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>.

E é <EM ID="-203" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> quem <EM ID="-204" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> persegue com seu ódio e é ele quem pretende sacrificar em homenagem a <EM ID="-205" CATEG="PESSOA">Pátroclo</EM>.

Depois, desrespeitando a ética dos rituais fúnebres dos vencidos em combate, prendeu o cadáver ao seu carro e deu a vergonhosa volta às muralhas de <EM ID="-206" CATEG="LOCAL">Tróia</EM>, onde só largou o corpo ensanguentado e desfeito do honrado <EM ID="-207" CATEG="PESSOA">Heitor</EM> quando o já velho rei <EM ID="-208" CATEG="PESSOA">Príamo</EM> lhe veio suplicar indulgência.

A tradição pós-homérica acrescentou, ainda, outros feitos atribuídos a <EM ID="-209" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>.

Entre estas, pode-se destacar a sua luta contra a rainha das amazonas, <EM ID="-210" CATEG="PESSOA">Pentesileia</EM>, que veio com as suas tropas em socorro dos troianos e perdeu a vida às suas mãos.

No último momento, quando <EM ID="-211" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM> viu o rosto da sua vítima inflamado por uma súbita e impossível paixão, chorou sobre o seu corpo.

Apesar da valentia e dos feitos de <EM ID="-212" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, a fatalidade não podia deixar de acontecer.

<EM ID="-213" CATEG="PESSOA">Aquiles</EM>, após a morte, recebeu a justa recompensa por toda uma vida de feitos heróicos e de combates.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset5_FormatoHAREM'>
Alguns liberais clássicos, como <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Ayn Rand</EM>, opuseram-se veementemente ao anarcocapitalismo.

O primeiro pensador liberal que desenvolveu uma teoria completa do anarquismo foi <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Gustave de Molinari</EM> <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">em 1849</EM>, embora alguns liberais ingleses e americanos já tivessem proposto o anarquismo sem o teorizar, e alguns economistas franceses já o tivessem teorizado sem o propor como tal.

A abordagem utilitarista (veja por exemplo <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">David Friedman</EM>) defende que a abolição do estado a favor da iniciativa privada é economicamente mais eficiente.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset6_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">George Woodcock</EM> descreve com aptidão esse posicionamento libertário: O <EM ID="-6" CATEG="VALOR">primeiro</EM> a se auto-intitular anarquista e a defender claramente uma visão socialista libertária, foi <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Joseph Proudhon</EM>.

<EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Mikhail Bakunin</EM> também foi um defensor do socialismo libertário, polemizando com <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Karl Marx</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Friedrich Engels</EM> na <EM ID="-6" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">Associação Internacional de Trabalhadores</EM> (<EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">AIT</EM>).

Nesse aspecto, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Piotr Alexeevich Kropotkin</EM> (<EM ID="-8" CATEG="TEMPO">1842</EM> -- <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1921</EM>) aludia didaticamente às federações como sendo "botes salva-vidas": ágeis no auxílio e versáteis frente às condições ou necessidades adversas [ carece de fontes?].

Anarquistas como <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Errico Malatesta</EM> e <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Emma Goldman</EM> publicaram célebres debates condenando o individualismo-terrorista de alguns anarquistas.

Por exemplo, <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Leon Czolgosz</EM> confessou ter decidido assassinar o presidente <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">William McKinley</EM> após assistir a uma palestra proferida por <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Emma Goldman</EM>.

Outros atentados, como contra <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Alexandre III</EM> da <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Rússia</EM> e <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Carlos I</EM> de <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>, foram erroneamente atribuídos a anarquistas, por generalização.

Durante o curso dessa guerra civil, os anarquistas controlaram um grande território que compreendia a <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Catalunha</EM> e <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Aragão</EM>, onde se incluía a região mais industrializada de <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Espanha</EM>, sendo que a maior parte da economia passou a ser autogestionada (autogerida).

Talvez <EM ID="-6" CATEG="VALOR">uma das primeiras</EM> experiências anarquistas do mundo, antes mesmo de ter sido criado o termo, tenha ocorrido nas margens da <EM ID="-22" CATEG="LOCAL">Baía de Babitonga</EM>, na cidade histórica de <EM ID="-23" CATEG="LOCAL">São Francisco do Sul</EM>.

Consequentemente, com a instauração da <EM ID="-24" CATEG="ORGANIZACAO">Ditadura Militar</EM> em <EM ID="-25" CATEG="TEMPO">1926</EM>, e com a ditadura de <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Salazar</EM> que se lhe seguiu, proíbe-se a actividade dos grupos anarquistas.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset7_FormatoHAREM'>
Recebeu o Nobel de Física de <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1921</EM>, pela correta explicação do efeito fotoeléctrico; no entanto, o prémio só foi anunciado em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1922</EM>.

Devido à formulação da teoria da relatividade, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> tornou-se mundialmente famoso.

Nos seus <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">últimos anos</EM>, sua fama excedeu a de qualquer outro cientista na cultura popular: "<EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>" tornou-se um sinónimo de génio.

Os pais de <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> e <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Pauline Koch</EM>, casaram-se em <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">8 de agosto de 1876</EM>.

É em <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Ulm</EM> que nasce <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM>, em <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">14 de março de 1879</EM>.

Na <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">década de 1880</EM>, a cidade de <EM ID="-13" CATEG="LOCAL">Munique</EM>, em processo de industrialização (relativamente tardio) desenvolveu-se muito, crescendo a população a um ritmo de <EM ID="-14" CATEG="VALOR">dezessete mil</EM> novos habitantes por ano.

A empresa do pai de <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> chegou a ter entre <EM ID="-16" CATEG="VALOR">150 e 200</EM> trabalhadores nos seus melhores dias.

<EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria sempre uma relação muito íntima com a irmã.

Na casa dos <EM ID="-18" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> imperava o espírito não dogmático.

Com <EM ID="-19" CATEG="TEMPO">três anos</EM>, <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> tinha ainda dificuldades de fala, o que preocupou os pais; apesar disso, revelou-se um aluno brilhante.

A juventude de <EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> é solitária.

Aos <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">cinco anos</EM> de idade, <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> recebe instrução de uma professora em casa.

Sua instrução termina quando <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> aborrecido arremesa uma cadeira sobre sua professora.

Nesta altura, o seu pai mostra-lhe uma bússola de bolso; <EM ID="-25" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> apercebeu-se de que algo fazia flutuar a agulha no espaço e descreveu mais tarde a "impressão profunda e duradoura" desta experiência.

Mas ao longo da sua vida tocar violino, e em particular as sonatas de <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Mozart</EM>, torna-se uma das suas actividades preferidas.

Os pais de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, por não serem judeus praticantes, não se importaram que o filho frequentasse inclusive a catequese, que agradou bastante a <EM ID="-28" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>.

<EM ID="-29" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era aluno seguro e persistente, no entanto um pouco lento na resolução de problemas.

Uma lenda amplamente divulgada, diz que <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria sido reprovado em matemática quando era estudante, inclusive reproduzida no famoso <EM ID="-30" CATEG="OBRA">Ripley's believe it or not!</EM> (" Acredite se quiser").

Entretanto quando lhe mostraram um recorte de jornal com esta questão, <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> riu [carece de fontes?].

Em consequência dos seus estudos sobre ciência, <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> abandona completamente a fé judaica aos <EM ID="-30" CATEG="VALOR">doze anos</EM>.

<EM ID="-33" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> estudou cálculo diferencial e integral dos <EM ID="-34" CATEG="VALOR">doze</EM> (idade em que ganhou de seu tio um livrinho de geometria euclidiana) aos <EM ID="-36" CATEG="VALOR">dezesseis anos</EM> de idade.

Este período para <EM ID="-37" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> foi de intensa religiosidade, motivada pela escola.

O seu pai pretendia que <EM ID="-38" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> estudasse engenharia eléctrica, mas este incompatibilizou-se com as autoridades e o regime escolar.

Entretanto , os negócios do pai de <EM ID="-39" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> começam a correr pior do que se esperava.

<EM ID="-40" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> vê-se obrigado a largar o controle da sua empresa de <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Munique</EM>.

A firma é comprada em <EM ID="-42" CATEG="TEMPO">1894</EM> pela <EM ID="-43" CATEG="ORGANIZACAO">AEG</EM>.

<EM ID="-44" CATEG="TEMPO">Poucos anos depois</EM>, em <EM ID="-45" CATEG="TEMPO">1910</EM>, existiriam apenas <EM ID="-45" CATEG="VALOR">duas</EM> grandes empresas no sector: <EM ID="-46" CATEG="ORGANIZACAO">Siemens & Halske</EM> e a <EM ID="-47" CATEG="ORGANIZACAO">AEG</EM>.

Em <EM ID="-48" CATEG="TEMPO">1894</EM> <EM ID="-49" CATEG="PESSOA">Hermann Einstein</EM> muda-se com a família para <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, primeiro para <EM ID="-51" CATEG="LOCAL">Milão</EM> e, <EM ID="-52" CATEG="TEMPO">alguns meses mais tarde</EM>, para <EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Pavia</EM>.

O jovem <EM ID="-54" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> (tem <EM ID="-55" CATEG="VALOR">quinze anos</EM>) permanece em <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Munique</EM> por mais uns meses ao cuidado de familiares, a fim de terminar o ano letivo.

<EM ID="-57" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> porém fica deprimido por sentir-se só e parte para junto de sua família na <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">Itália</EM>.

Com esse objectivo fez exames de admissão à <EM ID="-59" CATEG="ORGANIZACAO">ETH Zürich</EM>, mas é reprovado na parte de humanidades dos exames.

<EM ID="-60" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> descreveu que foi nesse mesmo ano, aos <EM ID="-62" CATEG="VALOR">dezesseis anos</EM> de idade, que realizou a sua <EM ID="-61" CATEG="VALOR">primeira</EM> experiência mental, visualizando uma viagem lado a lado com um feixe de luz.

Foi então enviado para a cidade de <EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Aarau</EM> no cantão suíço de <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">Argóvia</EM> para terminar a escola secundária, onde estudou a teoria electromagnética de <EM ID="-65" CATEG="LOCAL">Maxwell</EM>.

Em <EM ID="-66" CATEG="TEMPO">1896</EM>, <EM ID="-67" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> (com  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">dezassete anos</EM> de idade) renuncia à cidadania alemã com o intuito de assim evitar o serviço militar alemão.

Cursou o ensino superior na <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">Suíça</EM>, na <EM ID="-69" CATEG="ORGANIZACAO">ETH Zürich</EM>, onde mais tarde foi docente. 

Nas inúmeras viagens que faria no  <EM ID="-67" CATEG="TEMPO">futuro</EM>, <EM ID="-70" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> usaria o seu passaporte suíço.

<EM ID="-71" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> relacionou as grandezas estatísticas do movimento browniano com o comportamento dos átomos e deu aos experimentalistas um método de contagem dos átomos através de um microscópio vulgar.

<EM ID="-72" CATEG="PESSOA">Wilhelm Ostwald</EM>, um dos que se opunham à ideia dos átomos, disse mais tarde a <EM ID="-73" CATEG="PESSOA">Arnold Sommerfeld</EM> que mudou de opinião devido à explicação de <EM ID="-74" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> do movimento browniano.

O seu trabalho baseou-se em <EM ID="-75" CATEG="VALOR">dois</EM> axiomas: um foi a ideia de <EM ID="-76" CATEG="PESSOA">Galileu</EM> de que as leis da natureza são as mesmas para todos os observadores que se movem a uma velocidade constante relativamente uns aos outros; o outro, a ideia de que a velocidade da luz é a mesma para todos os observadores.

No  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">quarto</EM> artigo, uma extensão do  <EM ID="-67" CATEG="VALOR">terceiro</EM>, <EM ID="-77" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> introduz o conceito de massa inercial.

Nele, <EM ID="-79" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deduziu a famosa relação entre a massa e a energia.

Em <EM ID="-80" CATEG="TEMPO">novembro de 1915</EM>, <EM ID="-81" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> apresentou perante a <EM ID="-82" CATEG="ORGANIZACAO">Academia de Ciências da Prússia</EM> uma série de conferências onde apresentou a sua teoria da relatividade geral sob o título "As equações de campo da gravitação".

A conferência <EM ID="-67" CATEG="VALOR">final</EM> culminou com a apresentação de uma equação que substituiu a lei da gravitação de <EM ID="-83" CATEG="PESSOA">Isaac Newton</EM>.

A teoria serviu de base para o estudo da cosmologia e deu aos cientistas ferramentas para entenderem características do universo que só foram descobertas bem depois da morte de <EM ID="-84" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>.

Em <EM ID="-85" CATEG="TEMPO">1909</EM>, <EM ID="-86" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> sugeriu numa conferência que era necessário encontrar uma forma de entender em conjunto partículas e ondas.

Mas <EM ID="-87" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> não acreditava que, na sua essência, a realidade fosse aleatória.

Em <EM ID="-88" CATEG="TEMPO">1920</EM>, durante uma de suas aulas em <EM ID="-89" CATEG="LOCAL">Berlim</EM>, há um incidente com manifestações anti-semitas, o que levou <EM ID="-90" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> a deter-se com mais atenção aos factos que então ocorriam na <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>.

Em <EM ID="-92" CATEG="TEMPO">1921</EM>, <EM ID="-93" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> acompanha uma delegação <EM ID="-94" CATEG="ORGANIZACAO">Sionista</EM> à <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">Palestina</EM>.

Sendo um físico famoso, <EM ID="-96" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> participa numa campanha de angariação de fundos para a <EM ID="-97" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

Recebeu o Nobel de Física de <EM ID="-98" CATEG="TEMPO">1921</EM> pela explicação do efeito fotoeléctrico; no entanto, o prémio só foi anunciado em <EM ID="-99" CATEG="TEMPO">1922</EM>.

<EM ID="-100" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> receberia a quantia de <EM ID="-101" CATEG="VALOR">120 000</EM> coroas suecas.

<EM ID="-102" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> não participou da cerimónia de atribuição do prémio pois encontrava-se no <EM ID="-103" CATEG="LOCAL">Japão</EM> nessa altura.

Entre <EM ID="-104" CATEG="TEMPO">1925 e 1928</EM>, <EM ID="-105" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> foi presidente da <EM ID="-106" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

Em <EM ID="-107" CATEG="TEMPO">1933</EM>, <EM ID="-108" CATEG="PESSOA">Adolf Hitler</EM> chega ao poder na <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>.

<EM ID="-110" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, judeu, encontra-se agora em perigo. <EM ID="-111" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> renuncia mais uma vez à cidadania alemã.

Nunca voltaria a viver na <EM ID="-112" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

<EM ID="-113" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> fez uma viagem à <EM ID="-114" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, em <EM ID="-115" CATEG="TEMPO">1925</EM>, visitando países como <EM ID="-116" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-117" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e também o <EM ID="-118" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Em <EM ID="-119" CATEG="TEMPO">21 de março</EM> passou pelo <EM ID="-120" CATEG="LOCAL">Rio de Janeiro</EM>, onde foi recebido por jornalistas, cientistas e membros da comunidade judaica.

<EM ID="-121" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> nunca chegou a visitar a cidade de <EM ID="-122" CATEG="LOCAL">Sobral</EM>.


Em <EM ID="-123" CATEG="TEMPO">24 de abril de 1925</EM>, <EM ID="-124" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deixou <EM ID="-125" CATEG="LOCAL">Buenos Aires</EM> e alcançou <EM ID="-126" CATEG="LOCAL">Montevidéu</EM>.

<EM ID="-127" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> deixaria o <EM ID="-128" CATEG="LOCAL">Rio</EM> no dia <EM ID="-129" CATEG="TEMPO">12 de maio</EM>.

Essa sua visita foi amplamente divulgada pela imprensa e influenciou na luta pelo estabelecimento de pesquisa básica e para a difusão das ideias da física moderna no <EM ID="-130" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

Nesta carta, sugeria o nome do marechal <EM ID="-131" CATEG="PESSOA">Cândido Rondon</EM> para o <EM ID="-123" CATEG="OBRA">Nobel da Paz</EM>.

<EM ID="-132" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> teria se impressionado com o que se informou sobre as atividades de <EM ID="-133" CATEG="PESSOA">Rondon</EM> em relação à integração de tribos indígenas ao homem civilizado, sem o uso de armas ou algo do tipo.

Em <EM ID="-134" CATEG="TEMPO">1941</EM> tem início o Projecto Manhattan (o desenvolvimento de uma bomba atômica).

Em <EM ID="-135" CATEG="TEMPO">1945</EM>, <EM ID="-136" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> reforma-se da carreira universitária.

Em <EM ID="-137" CATEG="TEMPO">1952</EM>, <EM ID="-138" CATEG="PESSOA">David Ben-Gurion</EM>, então o primeiro-ministro de <EM ID="-139" CATEG="LOCAL">Israel</EM>, convida <EM ID="-140" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM> para suceder a <EM ID="-141" CATEG="PESSOA">Chaim Weizmann</EM> no cargo de presidente do estado de <EM ID="-142" CATEG="LOCAL">Israel</EM>.

<EM ID="-143" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> agradece mas recusa, alegando que não está à altura do cargo.

<EM ID="-144" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> considerava-se um socialista.

No <EM ID="-145" CATEG="TEMPO">início</EM>, foi a favor da construção da bomba atómica para derrotar <EM ID="-146" CATEG="PESSOA">Adolf Hitler</EM>, mas depois da guerra fez pressão a favor do desarmamento nuclear e de um governo mundial.

O governo americano recentemente liberou os arquivos que contêm a sua visão sobre a pessoa de <EM ID="-147" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> e as suas actividades pessoais e políticas.

Num desses arquivos comenta-se que o cientista era "inadmissível para os <EM ID="-148" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>" por várias razões, principalmente porque, segundo as palavras dos serviços, cria, aconselhava e ensinava uma doutrina anarquista, além de ser membro e afiliado a grupos que admitiam "actuar ilegalmente contra os princípios fundamentais do governo organizado".

<EM ID="-149" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era profundamente pacifista, tendo intervindo diversas vezes a favor da paz no mundo e do abandono das armas nucleares.

Em <EM ID="-150" CATEG="TEMPO">1944</EM>, um manuscrito do seu trabalho de <EM ID="-151" CATEG="TEMPO">1905</EM>, devidamente autografado, foi leiloado, e os cerca de <EM ID="-152" CATEG="VALOR">seis milhões de dólares</EM> arrecadados foram revertidos para a ajuda às vítimas da <EM ID="-151" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

Este documento encontra-se <EM ID="-151" CATEG="TEMPO">hoje</EM> na <EM ID="-153" CATEG="ORGANIZACAO">Biblioteca do Congresso dos EUA</EM>.

<EM ID="-154" CATEG="TEMPO">Uma semana antes</EM> de sua morte assinou a sua <EM ID="-151" CATEG="VALOR">última</EM> carta, endereçada a <EM ID="-155" CATEG="PESSOA">Bertrand Russell</EM>, concordando em que o seu nome fosse incluído numa petição exortando todas as nações a abandonar as armas nucleares.

Em particular, foi membro do conselho de governadores da <EM ID="-156" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade Hebraica de Jerusalém</EM>.

<EM ID="-157" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> acreditava que o estado de <EM ID="-158" CATEG="LOCAL">Israel</EM> deveria acolher judeus e palestinos de modo pacífico, num modelo confederacional semelhante ao do estado suíço.

<EM ID="-159" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> era religioso, no entanto não professava a fé judaica.

Um breve discurso de <EM ID="-160" CATEG="PESSOA">Albert Einstein</EM>: Em <EM ID="-161" CATEG="TEMPO">2008</EM>, veio ao público uma carta de propriedade de um colecionador particular, cuja autoria é de <EM ID="-162" CATEG="PESSOA">Einstein</EM>, que levantou a hipótese que ele se tornou ateu no fim da sua vida.

Nesta suposta carta <EM ID="-163" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> ainda cita a religião judaica, desprezando qualquer diferença entre o povo judeu em relação aos outros povos.

Essa carta mostra questões sobre a posição de <EM ID="-164" CATEG="PESSOA">Einstein</EM> em relação ao fanatismo religioso e as superstições, ele apresenta uma posição bastante crítica em relação a religião.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset8_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas</EM> (<EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">IPCC</EM>), estabelecido pelas <EM ID="-3" CATEG="ORGANIZACAO">Nações Unidas</EM> e pela <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Organização Meteorológica Mundial</EM> em <EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1988</EM>, no seu relatório mais recente diz que grande parte do aquecimento observado durante os <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">últimos 50 anos</EM> se deve muito provavelmente a um aumento do efeito estufa, causado pelo aumento nas concentrações de gases estufa de origem antropogênica (incluindo, para além do aumento de gases estufa, outras alterações como, por exemplo, as devidas a um maior uso de águas subterrâneas e de solo para a agricultura industrial e a um maior consumo energético e poluição).

Estudos divulgados em <EM ID="-7" CATEG="TEMPO">abril de 2004</EM> procuraram demonstrar que a maior intensidade das tempestades estava relacionada com o aumento da temperatura da superfície da faixa tropical do <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM>.

Esses fatores teriam sido responsáveis, em grande parte, pela violenta temporada de furacões registrada nos <EM ID="-9" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>, <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">México</EM> e países do <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>.

No entanto, enquanto, por exemplo, no período de <EM ID="-12" CATEG="VALOR">quarto-século</EM> de <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1945-1969</EM>, em que ocorreu um ligeiro aquecimento global, houve <EM ID="-13" CATEG="VALOR">80</EM> furacões principais no <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Atlântico</EM> , no período de <EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1970-1994</EM>, quando o globo se submetia a uma tendência de aquecimento, houve apenas <EM ID="-16" CATEG="VALOR">38</EM> furacões principais.

Desde <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">janeiro de 1979</EM>, os satélites da <EM ID="-18" CATEG="ORGANIZACAO">NOAA</EM> passaram a medir a temperatura da troposfera inferior (de <EM ID="-19" CATEG="VALOR">1000m a 8000m</EM> de altitude) através da monitorização das emissões de microondas por parte das moléculas de oxigénio na atmosfera.

Devido à inércia térmica dos oceanos terrestres e à lenta resposta de outros efeitos indiretos, o clima atual da <EM ID="-20" CATEG="LOCAL">Terra</EM> não está em equilíbrio com o condicionamento que lhe é imposto.

A <EM ID="-21" CATEG="ORGANIZACAO">União Europeia</EM> pretende até <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">2050</EM> reduzir entre <EM ID="-23" CATEG="VALOR">60 % e 80 %</EM> as emissões de gases com efeito de estufa, aumentar em <EM ID="-24" CATEG="VALOR">30%</EM> a eficiência energética, aumentar para <EM ID="-25" CATEG="VALOR">60%</EM> a percentagem de energias renováveis, face ao consumo energético total da <EM ID="-26" CATEG="ORGANIZACAO">UE</EM>.

No entanto, os modelos atualmente usados não simulam todos os aspectos do clima e fazem várias previsões erradas para a época actual: nomeadamente, prevêem o <EM ID="-23" CATEG="VALOR">dobro</EM> do aquecimento que tem sido efetivamente observado e, por exemplo, uma diminuição de pressão no <EM ID="-27" CATEG="LOCAL">Oceano Índico</EM>, uma área muito sensível para o sistema global, quando se observa o contrário.

Com uma media das projeções, obtemos um aumento da áreas de savana na <EM ID="-28" CATEG="LOCAL">América</EM> do sul tropical, dentre esses modelos alguns indicam diminuição das chuvas na <EM ID="-29" CATEG="LOCAL">Amazônia</EM>, outros não indicam alteração, enquanto um deles chega projetar aumento das chuvas.

Podem arrefecer a <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">Terra</EM>, ao refletirem a luz solar para o espaço, e podem aquecê-la por absorção da radiação infravermelha radiada pela superfície, de um modo análogo ao dos gases associados ao "efeito de estufa".

O nível dos mares está aumentando em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">0.01 a 0.025 metros</EM> por década o que pode fazer com que no futuro algumas ilhas de países insulares no <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">Oceano Pacífico</EM> fiquem debaixo de água.

(Fontes: <EM ID="-33" CATEG="ORGANIZACAO">IPCC</EM> para os dados e as publicações da grande imprensa para as percepções gerais de que as mudanças climáticas).

Segundo alguns estudos a <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">China</EM> poderá ter já ultrapassado os <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> como maior emissor de gases de efeito estufa.

O líder chinês <EM ID="-36" CATEG="PESSOA">Wen Jiabao</EM> exortou a nação a redobrar os seus esforços no combate à poluição e ao aquecimento global.

No <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">ocidente</EM>, a ideia da influência humana no clima e os esforços para combatê-lo ganharam maior aceitação na <EM ID="-38" CATEG="LOCAL">Europa</EM> que nos <EM ID="-39" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM>.

Este problema acendeu debates nos <EM ID="-40" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> sobre os benefícios em limitar as emissões industriais de gases do efeito estufa para reduzir os impactos no clima versus os efeitos que isso causaria na atividade econômica.

(Desde então a <EM ID="-41" CATEG="LOCAL">Austrália</EM> ratificou o <EM ID="-31" CATEG="OBRA">Protocolo de Quioto</EM>).

A <EM ID="-42" CATEG="LOCAL">China</EM> defende que é "menos obrigada" a reduzir as emissões, já que sua responsabilidade per capta e emissões per capta são menores do que a dos <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">EUA</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2006_FormatoHAREM'>
Não se sabe ao certo se a torre já existia no tempo destes dois cavaleiros porque só mais tarde, em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1460</EM>, aparece o primeiro senhor da torre de <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">Aguiã</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2033_FormatoHAREM'>
O <EM ID="-1" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> foi a base de dados terminológica da <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão Europeia</EM> até ao aparecimento de <EM ID="-1" CATEG="COISA">IATE</EM> (<EM ID="-2" CATEG="TEMPO">2007</EM>).

<EM ID="-3" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> era particularmente rico em terminologia técnica e especializada relacionada com as políticas da <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">União Europeia</EM> (agricultura, telecomunicações, transportes, legislação, finança, etc.).

<EM ID="-1" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> continha cerca de <EM ID="-5" CATEG="VALOR">5,5 milhões</EM> de termos e abreviaturas em mais de <EM ID="-5" CATEG="VALOR">um milhão</EM> de fichas.

Todo este material, resultante não só do trabalho realizado por terminólogos e tradutores, mas também do de técnicos e empresas contratados pela <EM ID="-6" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM> para cobrir necessidades concretas, foi inicialmente desenvolvido para satisfazer as necessidades dos tradutores da <EM ID="-7" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM>, mas em breve se tornou uma ferramenta acessível e útil para os outros funcionários, quer da <EM ID="-8" CATEG="ORGANIZACAO">Comissão</EM> quer das outras instituições europeias.

Em <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1997</EM>, <EM ID="-9" CATEG="COISA">Eurodicautom</EM> passou a estar acessível na <EM ID="-9" CATEG="OUTRO">Internet</EM> de forma gratuita a utilizadores em todo o mundo, recebendo uma média de <EM ID="-10" CATEG="VALOR">120.000</EM> interrogações por dia, mas ultrapassando frequentemente as <EM ID="-10" CATEG="VALOR">200.000</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2035_FormatoHAREM'>
A canção foi oficializada como hino nacional de <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">Israel</EM> em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">14 de maio de 1948</EM>, quando foi cantada durante a cerimônia de assinatura da declaração de independência do <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Estado de Israel</EM>, já com a letra atual.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2043_FormatoHAREM'>
Com os seus <EM ID="-1" CATEG="VALOR">1688</EM> habitantes e uma área de cerca <EM ID="-2" CATEG="VALOR">35 quilómetros</EM> quadrados, a freguesia de <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">S. Martinho da Cortiça</EM> era em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1991</EM> a <EM ID="-2" CATEG="VALOR">terceira</EM> mais populosa do concelho de <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Arganil</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2048_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Oscar</EM> <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1974</EM> (<EM ID="-2" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Oscar</EM> <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">1975</EM> (<EM ID="-4" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">BAFTA</EM> 1974 <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Globo de Ouro</EM> 1974 (<EM ID="-5" CATEG="LOCAL">EUA</EM>)

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2049_FormatoHAREM'>
O poeta e crítico <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">André Breton</EM> (<EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1896</EM> -- <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1966</EM>) é o principal líder e mentor deste movimento.

Um dos principais manifestos do movimento é o <EM ID="-2" CATEG="ACONTECIMENTO">Manifesto Surrealista</EM> de <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">1924</EM>.

Além de <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Breton</EM> seus representantes mais conhecidos são <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Antonin Artaud</EM> no teatro, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Luis Buñuel</EM> no cinema e <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Max Ernst</EM>, <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">René Magritte</EM> e <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Salvador Dalí</EM> no campo das artes plásticas.

Entre os artistas ligados ao grupo em épocas variadas estão os seguintes escritores franceses, o dramaturgo <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Antonin Artaud</EM> (<EM ID="-9" CATEG="TEMPO">1896-1948</EM>), <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Paul Éluard</EM> (<EM ID="-11" CATEG="TEMPO">1895-1952</EM>), <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Louis Aragon</EM> (<EM ID="-13" CATEG="TEMPO">1897-1982</EM>), <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Jacques Prévert</EM> (<EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1900-1977</EM>) e <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Benjamin Péret</EM> (<EM ID="-17" CATEG="TEMPO">1899-1959</EM>), que viveu no <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

No <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, o <EM ID="-19" CATEG="ABSTRACCAO">surrealismo</EM> é uma das muitas influências captadas pelo <EM ID="-19" CATEG="ABSTRACCAO">modernismo</EM>.

<EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Dalí</EM> e <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Magritte</EM> criaram as mais reconhecidas obras pictórias do movimento.

<EM ID="-21" CATEG="PESSOA">Dalí</EM> entrou para o grupo em <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">1929</EM>, e participou do rápido estabelecimento do estilo visual entre <EM ID="-23" CATEG="VALOR">1930 e 1935</EM>.

Os artistas continuaram com suas obras, incluindo <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Magritte</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2051_FormatoHAREM'>
<EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> é um romance distópico de ficção científica soft, escrito por <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Ray Bradbury</EM> e publicado pela primeira vez em <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1953</EM>.

A novela também teve seus capítulos publicados entre <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">março</EM> e <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">maio de 1954</EM> em edições da revista <EM ID="-5" CATEG="ORGANIZACAO">Playboy</EM>.

<EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> havia declarado que o romance não trata de censura, ele declara que <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> é uma história sobre como a televisão destrói o interesse na leitura.

A sua intenção original em escrever <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> era mostrar seu grande amor por livros e bibliotecas.

Os livros ilegais achados são principalmente obras famosas como <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Whitman</EM>, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Faulkner</EM> e outros.

Aqui entende-se uma referência à <EM ID="-8" CATEG="ACONTECIMENTO">Guerra Fria</EM>.

O romance reflete importantes temas inquietantes da época de sua escrita, deixando muitos interpretarem diferentemente do que pretendia <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM>.

Uma circunstância particularmente irônica é que, sem o conhecimento de <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Ray Bradbury</EM>, foi publicado uma edição censurada em <EM ID="-10" CATEG="TEMPO">1967</EM>, omitindo as palavras "droga" e "inferno", para a distribuição em escolas.

O romance é freqüentemente interpretado como sendo uma crítica à censura patrocinada pelo estado, mas <EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> contestou essa interpretação.

Ainda na versão em brochura, lançada em <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1979</EM>, <EM ID="-13" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> escreveu uma nova coda para o livro contendo vários comentários sobre a censura e sua relação com o romance.

Em outra ocasião, <EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> observa que a história fala sobre a alienação das pessoas pela mídia: <EM ID="-8" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM> foi um filme escrito e dirigido por <EM ID="-15" CATEG="PESSOA">François Truffaut</EM> e estrelando <EM ID="-16" CATEG="PESSOA">Oskar Werner</EM> e <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Julie Christie</EM>.

Em <EM ID="-18" CATEG="TEMPO">julho de 1994</EM>, uma nova adaptação do filme começou a ser desenvolvida nos estúdios <EM ID="-19" CATEG="ORGANIZACAO">Warner Bros.</EM> e o ator <EM ID="-20" CATEG="PESSOA">Mel Gibson</EM> era quem planejava estar no papel principal.

Em <EM ID="-21" CATEG="TEMPO">1999</EM>, ele tinha planos para começar a filmar com o ator <EM ID="-22" CATEG="PESSOA">Brad Pitt</EM> no papel principal, mas <EM ID="-23" CATEG="PESSOA">Gibson</EM> foi obrigado a adiar por causa da indisponibilidade de <EM ID="-24" CATEG="PESSOA">Brad Pitt</EM> naquele momento.

O ator <EM ID="-25" CATEG="PESSOA">Tom Cruise</EM> foi também sondado para o papel principal, mas um acordo nunca foi feito. 

De acordo com <EM ID="-26" CATEG="PESSOA">Gibson</EM>, houve dificuldade em achar um script que fosse apropriado para o filme, e que com a era dos computadores, o conceito de "queima de livros" em um período futurístico talvez não funcionasse.

O título do livro de <EM ID="-27" CATEG="PESSOA">Bradbury</EM> se tornou tão conhecido como outros, que se opõem também contra a censura, como <EM ID="-28" CATEG="OBRA">1984</EM> de <EM ID="-29" CATEG="PESSOA">George Orwell</EM> e <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Admirável Mundo Novo</EM> de <EM ID="-30" CATEG="PESSOA">Aldous Huxley</EM> (embora não com mesma amplitude).

O tema e enredo do filme <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Equilibrium</EM>, estrelando <EM ID="-31" CATEG="PESSOA">Christian Bale</EM> e <EM ID="-32" CATEG="PESSOA">Sean Bean</EM>, tende pesadamente para <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Fahrenheit 451</EM>, assim como <EM ID="-33" CATEG="OBRA">1984</EM> e <EM ID="-28" CATEG="OBRA">Admirável Mundo Novo</EM>.

Em <EM ID="-34" CATEG="TEMPO">1986</EM> um jogo de estratégia, de mesmo nome que o livro, revisitou a história de <EM ID="-34" CATEG="TEMPO">Fahrenheit 451</EM>.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2052_FormatoHAREM'>
<EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM>, <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Lady Day</EM> para os fãs, é por muitos considerada a maior de todas as cantoras do jazz.

Seu pai, guitarrista e banjista, abandonou a família quando <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Billie</EM> ainda era bebê, seguindo viagem com uma banda de jazz.

Aos <EM ID="-3" CATEG="VALOR">quatorze anos</EM>, morando com sua mãe em <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Nova York</EM>, caiu na prostituição.

Estando mãe e filha ameaçadas de despejo por falta de pagamento de sua moradia, <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Billie</EM> sai à rua em desespero, na busca de algum dinheiro.

<EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Billie</EM> cantou e saiu com um emprego fixo.

<EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Billie</EM> nunca teve educação formal de música e seu aprendizado se deu ouvindo <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">Bessie Smith</EM> e <EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Louis Armstrong</EM>.

Começou a cantar em casas noturnas do <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Harlem</EM> (<EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Nova York</EM> ), onde adotou seu nome artístico.

E foi <EM ID="-3" CATEG="VALOR">uma das primeiras</EM> negras a cantar com uma banda de brancos, em uma época de segregação racial nos <EM ID="-12" CATEG="LOCAL">Estados Unidos</EM> (<EM ID="-13" CATEG="TEMPO">anos 1930</EM>).

<EM ID="-14" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM> foi uma das mais comoventes cantoras de jazz de sua época.

<EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Lester Young</EM> foi quem lhe apelidou "<EM ID="-15" CATEG="PESSOA">Lady Day</EM>".

A partir de <EM ID="-16" CATEG="TEMPO">1940</EM>, apesar do sucesso, <EM ID="-17" CATEG="PESSOA">Billie Holiday</EM>, sucumbiu ao álcool e às drogas, passando por momentos de depressão, o que se refletia em sua voz.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2053_FormatoHAREM'>
Em <EM ID="-1" CATEG="LOCAL">África</EM>, muitos grupos étnicos indígenas praticam ritos de iniciação, por vezes associada à circuncisão masculina ou feminina, esta com aspetos que têm sido postos em causa, por alegadamente atentarem contra a saúde física ou mental das jovens, como a excisão do clitoris e a infibulação.

Um exemplo de relacionamento com grande diferença de idade foi dramatizado no romance <EM ID="-1" CATEG="OBRA">Lolita</EM>, de <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Vladimir Nabokov</EM> levado ao cinema pela <EM ID="-1" CATEG="VALOR">primeira</EM> vez por <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Stanley Kubrick</EM> em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1962</EM>.

No <EM ID="-5" CATEG="LOCAL">Japão</EM>, o termo joshi-kousei (????) indica as estudantes femininas de ensino médio e é usado por garotas de <EM ID="-6" CATEG="VALOR">16 a 18 anos</EM>.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2054_FormatoHAREM'>
O movimento manifestou-se principalmente na música (cujos maiores representantes foram <EM ID="-1" CATEG="PESSOA">Caetano Veloso</EM>, <EM ID="-2" CATEG="PESSOA">Gilberto Gil</EM>, <EM ID="-3" CATEG="PESSOA">Gal Costa</EM>, <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Torquato Neto</EM>, <EM ID="-4" CATEG="ORGANIZACAO">Os Mutantes</EM> e <EM ID="-5" CATEG="PESSOA">Tom Zé</EM> e teve como precursora <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Carmen Miranda</EM>); manifestações artísticas diversas, como as artes plásticas (destaque para a figura de <EM ID="-7" CATEG="PESSOA">Hélio Oiticica</EM>), o cinema e o teatro brasileiro (sobretudo nas peças anárquicas de <EM ID="-8" CATEG="PESSOA">José Celso Martinez Corrêa</EM>).

No <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">ano seguinte</EM>, o festival foi integralmente considerado tropicalista (<EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Tom Zé</EM> aí apresentou a canção "<EM ID="-9" CATEG="OBRA">São Paulo</EM>").

O movimento, neste sentido, foi bastante influenciado pela estética da pop art e reflete no <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> algumas das discussões de artistas pop (como <EM ID="-12" CATEG="PESSOA">Andy Warhol</EM>).
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2056_FormatoHAREM'>
Ele devolveu o favor chamando à cantora "<EM ID="-1" CATEG="TEMPO">Lady Day</EM>".

No entanto, depois da <EM ID="-1" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM> começou a sofrer de problemas mentais e alcoolismo, em geral atribuídos a maus-tratos racistas que teria recebido durante a guerra no exército americano, onde era frequente não ser autorizado a tocar o seu saxofone.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2057_FormatoHAREM'>
Em <EM ID="-1" CATEG="TEMPO">1903</EM>, a família mudou-se para <EM ID="-2" CATEG="LOCAL">Arnhem</EM>, nos <EM ID="-3" CATEG="LOCAL">Países Baixos</EM>, onde <EM ID="-4" CATEG="PESSOA">Escher</EM> praticou lições de carpintaria e de piano até à idade de treze anos.

Em <EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1922</EM> deixou a escola para se juntar a <EM ID="-6" CATEG="PESSOA">Samuel Jessurun de Mesquita</EM>, que o iniciou nas técnicas da gravura, dedicando-se ao desenho, à litografia e à xilogravura.

Foi numa visita à <EM ID="-7" CATEG="LOCAL">Alhambra</EM>, na <EM ID="-8" CATEG="LOCAL">Espanha</EM>, que o artista conheceu e se encantou pelos mosaicos que haviam neste palácio de construção árabe.

<EM ID="-9" CATEG="PESSOA">Escher</EM> achou muito interessante as formas como cada figura se entrelaçava a outra e se repetia, formando belos padrões geométricos.

A partir de uma malha de polígonos, regulares ou não, <EM ID="-10" CATEG="PESSOA">Escher</EM> fazia mudanças, mas sem alterar a área do polígono original.

<EM ID="-11" CATEG="PESSOA">Escher</EM> brincava com o fato de ter que representar o espaço, que é tridimensional, num plano bidimensional, como a folha de papel.

</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2072_FormatoHAREM'>
A <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> (português brasileiro) ou <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Campeonato do Mundo de Futebol / Mundial</EM> (português europeu), é um torneio de futebol masculino realizado a cada <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro anos</EM> pela <EM ID="-1" CATEG="ORGANIZACAO">Federação Internacional de Futebol</EM> (<EM ID="-2" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM>).

Nos <EM ID="-3" CATEG="TEMPO">anos de 1942 e 1946</EM>, a <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> não ocorreu devido à <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

O <EM ID="-4" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é o país que alcançou mais títulos mundiais -- <EM ID="-11" CATEG="VALOR">cinco</EM> (<EM ID="-5" CATEG="TEMPO">1958</EM>, <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1962</EM>, <EM ID="-7" CATEG="TEMPO">1970</EM>, <EM ID="-8" CATEG="TEMPO">1994</EM> e <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">2002</EM>) --.

Segue-se a seleção da <EM ID="-10" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, <EM ID="-11" CATEG="VALOR">tetracampeã</EM> ( <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">1934</EM>, <EM ID="-12" CATEG="TEMPO">1938</EM>, <EM ID="-13" CATEG="TEMPO">1982</EM> e <EM ID="-11" CATEG="TEMPO">2006</EM>); a <EM ID="-14" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, <EM ID="-11" CATEG="VALOR">tricampeã</EM> (<EM ID="-15" CATEG="TEMPO">1954</EM>, <EM ID="-16" CATEG="TEMPO">1974</EM> e <EM ID="-17" CATEG="TEMPO">1990</EM>); os <EM ID="-11" CATEG="VALOR">bicampeões</EM> <EM ID="-18" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> (vencedora em <EM ID="-19" CATEG="TEMPO">1978</EM> e <EM ID="-20" CATEG="TEMPO">1986</EM>) e <EM ID="-21" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> (vencedor <EM ID="-22" CATEG="TEMPO">em 1930</EM> e em <EM ID="-23" CATEG="TEMPO">1950</EM>); e , por fim, com <EM ID="-11" CATEG="VALOR">um</EM> único título, as seleções da <EM ID="-24" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>, campeã em <EM ID="-25" CATEG="TEMPO">1966</EM>, da <EM ID="-26" CATEG="LOCAL">França</EM>, campeã em <EM ID="-27" CATEG="TEMPO">1998</EM> e da <EM ID="-28" CATEG="ORGANIZACAO">Espanha</EM>, campeã em <EM ID="-29" CATEG="TEMPO">2010</EM>.

O <EM ID="-11" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e a <EM ID="-30" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> são os únicos países a ganhar fora do seu continente A <EM ID="-11" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> é realizada a cada <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro anos</EM>, tendo sido sediada pela <EM ID="-11" CATEG="VALOR">última</EM> vez em <EM ID="-31" CATEG="TEMPO">2010</EM> na <EM ID="-32" CATEG="LOCAL">África do Sul</EM>, com a <EM ID="-33" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> como campeã, ficando os <EM ID="-31" CATEG="LOCAL">Países Baixos</EM> em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">segundo lugar</EM>, a <EM ID="-34" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> em <EM ID="-31" CATEG="VALOR">terceiro</EM> e <EM ID="-35" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> em quarto.

Em <EM ID="-36" CATEG="TEMPO">2014</EM>, terá lugar no <EM ID="-37" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, conforme anúncio da <EM ID="-38" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> no dia <EM ID="-39" CATEG="TEMPO">30 de novembro de 2007</EM>.

Desde a <EM ID="-36" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 1998</EM> é realizada com <EM ID="-41" CATEG="VALOR">32</EM> equipes participantes.

O <EM ID="-36" CATEG="VALOR">primeiro</EM> amistoso internacional de futebol foi jogado <EM ID="-42" CATEG="TEMPO">em 1872</EM>, entre a <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM> e <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Escócia</EM>, num momento em que o esporte era raramente praticado fora da <EM ID="-45" CATEG="LOCAL">Grã-Bretanha</EM>.

Esse torneio, organizado pela <EM ID="-47" CATEG="ORGANIZACAO">Football Association</EM>, consistia em um evento para jogadores amadores, e na época não foi considerado uma real competição, mas sim um mero espetáculo.

Com isso , nas <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Olimpíadas de 1924</EM>, houve a <EM ID="-43" CATEG="VALOR">primeira</EM> disputa de futebol intercontinental, na qual o <EM ID="-49" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> consagrou-se campeão, feito repetido na <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Olimpíada</EM> seguinte.

Além destas conquistas, o apelido com que a seleção uruguaia é conhecida até hoje -- "<EM ID="-43" CATEG="ORGANIZACAO">Celeste olímpica</EM>".

Na seqüência das comemorações do <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">centenário da independência</EM> do <EM ID="-50" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, em <EM ID="-51" CATEG="TEMPO">1928</EM>, aliada às conquistas olímpicas do futebol daquele país, decidiu-se que a sede da competição seria no país sul-americano.

Só <EM ID="-43" CATEG="VALOR">treze</EM> seleções participaram da <EM ID="-11" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM>, <EM ID="-43" CATEG="VALOR">nove</EM> da <EM ID="-52" CATEG="LOCAL">América</EM> (<EM ID="-53" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, <EM ID="-54" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-55" CATEG="LOCAL">Bolívia</EM>, <EM ID="-56" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, <EM ID="-57" CATEG="LOCAL">Chile</EM>, <EM ID="-58" CATEG="LOCAL">Paraguai</EM>, <EM ID="-59" CATEG="LOCAL">Peru</EM>, <EM ID="-60" CATEG="LOCAL">México</EM> e <EM ID="-61" CATEG="LOCAL">EUA</EM>) e <EM ID="-11" CATEG="VALOR">quatro</EM> da <EM ID="-62" CATEG="LOCAL">Europa</EM> (<EM ID="-63" CATEG="LOCAL">Bélgica</EM>, <EM ID="-64" CATEG="LOCAL">França</EM>, <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Iugoslávia</EM> e <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">Roménia</EM>).

<EM ID="-43" CATEG="VALOR">Muitas</EM> seleções européias desistiram da competição devido à longa e cansativa viagem pelo <EM ID="-65" CATEG="PESSOA">Oceano Atlântico</EM>. As <EM ID="-43" CATEG="VALOR">duas primeiras</EM> partidas da <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> ocorreram <EM ID="-43" CATEG="TEMPO">simultaneamente</EM>, sendo vencidas pela <EM ID="-66" CATEG="LOCAL">França</EM> e <EM ID="-67" CATEG="LOCAL">EUA</EM>, que venceram o <EM ID="-68" CATEG="LOCAL">México</EM> por <EM ID="-69" CATEG="VALOR">4 a 1</EM> e a <EM ID="-70" CATEG="LOCAL">Bélgica</EM> por <EM ID="-71" CATEG="VALOR">3 a 0</EM>, respectivamente.

A final foi entre o <EM ID="-72" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e a <EM ID="-73" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, tendo os uruguaios vencido o jogo por <EM ID="-74" CATEG="VALOR">4 a 2</EM>, no <EM ID="-76" CATEG="LOCAL">Estádio Centenário</EM>, em <EM ID="-77" CATEG="LOCAL">Montevidéu</EM>, com um público estimado de <EM ID="-78" CATEG="VALOR">93 mil</EM> espectadores.

O artilheiro deste torneio foi o argentino <EM ID="-43" CATEG="PESSOA">Guillermo Stábile</EM>.

Vários deles boicotaram a <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa de 1938</EM> que, de acordo com o rodízio, deveria ser na <EM ID="-43" CATEG="LOCAL">América</EM>.

Já as edições de <EM ID="-80" CATEG="TEMPO">1942</EM> e <EM ID="-81" CATEG="TEMPO">1946</EM> foram canceladas devido à <EM ID="-43" CATEG="ACONTECIMENTO">Segunda Guerra Mundial</EM>.

Eles tinham se retirado da <EM ID="-82" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> em <EM ID="-83" CATEG="TEMPO">1920</EM>, por se recusarem a jogar com países que tinham guerreado recentemente e por um protesto da influência estrangeira no futebol, já que o esporte era uma "invenção" britânica e esses países consideravam que o mesmo tinha sido deturpado pelo modo de jogar estrangeiro.

Contudo, eles voltariam a ser membros da <EM ID="-85" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> em <EM ID="-86" CATEG="TEMPO">1946</EM>.

O torneio também teve a volta da participação do <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, que tinha boicotado as <EM ID="-87" CATEG="LOCAL">duas</EM> edições anteriores.

Contudo, ela foi roubada da sede da <EM ID="-88" CATEG="ORGANIZACAO">CBF</EM> em <EM ID="-89" CATEG="TEMPO">dezembro de 1983</EM>, e nunca foi encontrada.

<EM ID="-90" CATEG="LOCAL">Argentina</EM>, <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, <EM ID="-92" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-93" CATEG="LOCAL">Itália</EM> são os maiores ganhadores dessa nova taça, com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos cada um.

Elas são disputadas nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">seis</EM> zonas continentais da <EM ID="-94" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> (<EM ID="-91" CATEG="LOCAL">África</EM>, <EM ID="-95" CATEG="LOCAL">Ásia</EM>, <EM ID="-96" CATEG="LOCAL">América do Norte</EM> e <EM ID="-97" CATEG="LOCAL">América Central</EM> e <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Caribe</EM>, <EM ID="-98" CATEG="LOCAL">Europa</EM>, <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Oceania</EM> e <EM ID="-99" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>) organizadas por suas respectivas confederações.

Antes de cada edição do torneio a <EM ID="-100" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM> decide quantas vagas cada zona continental terá direito, levando em conta fatores como número de seleções e força de cada confederação.

Nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeiras</EM> edições as sedes eram escolhidas em encontros nos congressos da <EM ID="-101" CATEG="ORGANIZACAO">FIFA</EM>.

As escolhas eram sempre polêmicas devido a longa viagem da <EM ID="-102" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM> à <EM ID="-103" CATEG="LOCAL">Europa</EM> (e vice-versa), as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> grande potências futebolísticas da época (e ainda <EM ID="-104" CATEG="TEMPO">hoje</EM>).

A decisão da <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> que aconteceu no <EM ID="-105" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM>, por exemplo, levou à participação de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">quatro</EM> seleções da <EM ID="-106" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

As <EM ID="-107" CATEG="VALOR">duas</EM> <EM ID="-108" CATEG="ACONTECIMENTO">Copas</EM> seguintes foram na <EM ID="-109" CATEG="LOCAL">Europa</EM>.

A decisão de sediar a <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 1938</EM> na <EM ID="-111" CATEG="LOCAL">França</EM> foi outra grande polêmica, já que os países americanos desejavam um sistema rotativo de sedes.

Ou seja, uma edição na <EM ID="-112" CATEG="LOCAL">Europa</EM> e a seguinte na <EM ID="-113" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>.

Como a <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa de 1934</EM> tinha sido na <EM ID="-115" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, a sede da edição de <EM ID="-116" CATEG="TEMPO">38</EM> teria que ser teoricamente na <EM ID="-117" CATEG="LOCAL">América do Sul</EM>, o que de fato não ocorreu.

Isso fez com que tanto o <EM ID="-118" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> e a <EM ID="-119" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> boicotassem o torneio.

<EM ID="-120" CATEG="TEMPO">Hoje</EM> o evento é a competição esportiva mais assistida em todo o <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">mundo</EM>, ultrapassando os <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Jogos Olímpicos</EM>.

A audiência total da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2002</EM> foi estimada em <EM ID="-122" CATEG="VALOR">2,8 bilhões</EM> de telespectadores, sendo que <EM ID="-123" CATEG="VALOR">1,1 bilhões</EM> assistiram à partida final.

Cada <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> têm como símbolo uma mascote.

Os mascote da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2010</EM> é <EM ID="-91" CATEG="PESSOA">Zakumi</EM>,um leopardo.

No <EM ID="-124" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, a <EM ID="-125" CATEG="ORGANIZACAO">Rede Globo</EM> e a <EM ID="-126" CATEG="ORGANIZACAO">Rede Bandeirantes</EM> são detentoras exclusivas dos direitos da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo FIFA 2010</EM> e da <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo FIFA 2014</EM>.

A cada <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM> pelo menos <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> seleção participa da competição pela <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> vez: Abaixo, o ranking histórico das <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copas</EM>, de <EM ID="-91" CATEG="TEMPO">1930 até 2010</EM>: Ao todo <EM ID="-91" CATEG="VALOR">207</EM> seleções já competiram por <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> vaga na <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, e <EM ID="-127" CATEG="VALOR">78</EM> nações já se classificaram para a mesma pelo menos <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> vez.

Com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">cinco</EM> vitórias em <EM ID="-91" CATEG="VALOR">sete</EM> finais, e participação em <EM ID="-91" CATEG="VALOR">todas</EM> as edições do torneio, o <EM ID="-128" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é a seleção mais vitoriosa da competição.

Junto com a <EM ID="-129" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>, também é a equipe que mais vezes chegou a final -- foram <EM ID="-91" CATEG="VALOR">sete</EM> vezes, sendo que na <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo de 2002</EM> envolveu um confrontro direto entre as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM>, que foi vencido pelo <EM ID="-131" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

<EM ID="-132" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-133" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> são também as <EM ID="-91" CATEG="VALOR">únicas</EM> equipes a participarem de <EM ID="-91" CATEG="VALOR">três</EM> finais consecutivas (<EM ID="-134" CATEG="TEMPO">1994</EM>, <EM ID="-135" CATEG="TEMPO">1998</EM>, <EM ID="-136" CATEG="TEMPO">2002</EM> e <EM ID="-137" CATEG="TEMPO">1982</EM>, <EM ID="-138" CATEG="TEMPO">1986</EM>, <EM ID="-139" CATEG="TEMPO">1990</EM>, respectivamente).

O <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> ganhou <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> (<EM ID="-91" CATEG="TEMPO">1994</EM>, <EM ID="-140" CATEG="TEMPO">2002</EM>) e a <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> (<EM ID="-141" CATEG="VALOR">1990</EM>; todas como <EM ID="-142" CATEG="LOCAL">Alemanha Ocidental</EM>).

Das <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dezoito</EM> finais só <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> tiveram uma repetição de antigos confrontos: <EM ID="-143" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e <EM ID="-144" CATEG="LOCAL">Itália</EM> se enfrentaram em <EM ID="-145" CATEG="TEMPO">1970</EM> e <EM ID="-146" CATEG="TEMPO">1994</EM>, e <EM ID="-147" CATEG="LOCAL">Alemanha Ocidental</EM> e <EM ID="-148" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> em <EM ID="-149" CATEG="TEMPO">1986</EM> e <EM ID="-150" CATEG="TEMPO">1990</EM>.

Os resultados, entretanto, foram diferentes: o <EM ID="-151" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> venceu a <EM ID="-152" CATEG="LOCAL">Itália</EM> nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> finais em questão e <EM ID="-153" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e <EM ID="-154" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> venceram <EM ID="-91" CATEG="VALOR">uma</EM> final cada no seu duelo particular (a <EM ID="-155" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> triunfou em <EM ID="-156" CATEG="TEMPO">86</EM> e a <EM ID="-157" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> em <EM ID="-158" CATEG="TEMPO">90</EM>).

O <EM ID="-159" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, porém, é a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">única</EM> seleção a ter participado a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">todas</EM> as copas.

Antes disso, a diferença sempre foi de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> título (e voltou a ser de apenas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> após o <EM ID="-91" CATEG="VALOR">tetracampeonato</EM> italiano em <EM ID="-160" CATEG="TEMPO">2006</EM>): o <EM ID="-91" CATEG="LOCAL">Uruguai</EM> venceu a <EM ID="-91" CATEG="VALOR">primeira</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM>.

Nas <EM ID="-91" CATEG="VALOR">duas</EM> seguintes, o título ficou com a <EM ID="-161" CATEG="LOCAL">Itália</EM>, que passou a liderar a lista com <EM ID="-91" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos contra <EM ID="-91" CATEG="VALOR">um</EM> uruguaio.

Na <EM ID="-91" CATEG="VALOR">quarta</EM> <EM ID="-91" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, os <EM ID="-91" CATEG="ORGANIZACAO">celestes</EM> empataram a disputa ao vencerem o torneio no <EM ID="-162" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.

A lista só teve a liderança alterada em <EM ID="-163" CATEG="TEMPO">1970</EM>, quando o <EM ID="-164" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> assumiu a ponta com <EM ID="-163" CATEG="VALOR">três</EM> títulos.

Em <EM ID="-165" CATEG="TEMPO">1982</EM>, a <EM ID="-166" CATEG="LOCAL">Itália</EM> empatou com os <EM ID="-165" CATEG="ORGANIZACAO">canarinhos</EM> na liderança, e esta passou a ser <EM ID="-165" CATEG="VALOR">tripla</EM> em <EM ID="-167" CATEG="TEMPO">1990</EM>, quando a <EM ID="-168" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> juntou-se ao <EM ID="-165" CATEG="ABSTRACCAO">"clube" dos tricampeões mundiais</EM>.

Na <EM ID="-165" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa</EM> seguinte, em <EM ID="-169" CATEG="TEMPO">1994</EM>, o <EM ID="-170" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> isolou-se como maior vencedor, agora com <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quatro</EM> títulos, <EM ID="-169" CATEG="VALOR">um</EM> a mais em relação a italianos e alemães. 

Finalmente, em <EM ID="-171" CATEG="TEMPO">2002</EM>, com o <EM ID="-169" CATEG="VALOR">penta</EM>, o <EM ID="-172" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> abriu a inédita vantagem de <EM ID="-169" CATEG="VALOR">dois</EM> títulos em relação aos "<EM ID="-169" CATEG="VALOR">segundos colocados</EM>" na lista dos maiores campeões mundiais, mas a diferença voltou a ser de <EM ID="-169" CATEG="VALOR">um</EM> título após o <EM ID="-169" CATEG="VALOR">tetra</EM> italiano, conquistado <EM ID="-173" CATEG="TEMPO">em 2006</EM>.

Abaixo há a lista de seleções que já terminaram pelo menos na <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quarta posição</EM> numa <EM ID="-169" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>.

A <EM ID="-169" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM> é a <EM ID="-169" CATEG="VALOR">primeira</EM>, com <EM ID="-169" CATEG="VALOR">doze</EM> términos entre os <EM ID="-169" CATEG="VALOR">quatro primeiros</EM>. 

As seleções do <EM ID="-175" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>, da <EM ID="-176" CATEG="LOCAL">Argentina</EM> e da <EM ID="-177" CATEG="LOCAL">Espanha</EM> são as <EM ID="-169" CATEG="VALOR">únicas</EM> a vencer fora da sua zona continental.

Ao final de cada edição da <EM ID="-169" CATEG="ACONTECIMENTO">Copa do Mundo</EM>, <EM ID="-169" CATEG="VALOR">diversos</EM> prêmios são atribuídos aos jogadores e seleções que se distinguiram do resto, em diferentes aspectos do jogo.
</DOC>
<DOC DOCID='wikiner.subset2073_FormatoHAREM'>
São chamados jogos on-line os jogos eletrônicos jogados via <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM>.

Por volta de <EM ID="-2" CATEG="TEMPO">1992</EM>, começaram a se popularizar jogos via <EM ID="-1" CATEG="ABSTRACCAO">BBS</EM>.

<EM ID="-3" CATEG="OBRA">Doom</EM> (em sua primeira versão), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Descent</EM> (jogo de naves), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">F-15 Strike Eagle</EM> (jogo de caças) entre outros.

Em <EM ID="-4" CATEG="TEMPO">1994</EM> as <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">BBS</EM> progrediram e se tornaram grandes serviços nacionais, integrando um grande número de cidades e <EM ID="-4" CATEG="VALOR">milhares</EM> de jogadores: eram os serviços online como a <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">Compuserve</EM> e a <EM ID="-5" CATEG="ABSTRACCAO">America Online</EM>.

Por volta de <EM ID="-6" CATEG="TEMPO">1995</EM> as vantagens que a <EM ID="-7" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM> oferecia eram muito maiores e mais atraentes.

Os jogos do tipo FPS se firmaram como os preferidos desse público e deve-se a eles o avanço desses jogos na <EM ID="-8" CATEG="ABSTRACCAO">Internet</EM>.

Foi <EM ID="-9" CATEG="TEMPO">nessa época</EM> que o primeiro <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Quake</EM> apareceu vindo a se tornar no futuro um sucesso online.

No tipo de jogo multiplayer (multi-jogador) podem ser encontrados jogos no estilo de first person shooter como por exemplo o <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Quake III</EM> ou páginas de internet que usam simplesmente a ligação de rede para promover os usuários com sistemas de pontuação.

Antigamente os jogos que mais faziam sucesso neste estilo era <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Doom</EM> (o primeiro FPS online), <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Heretic</EM>, <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Duke Nukem 3D</EM> além de jogos de puzzle e outros diversos.

A primeira versão de <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Tibia</EM> foi lançada em <EM ID="-10" CATEG="TEMPO">janeiro de 1997</EM>, o que faz do jogo um dos mais antigos do gênero em atividade.

Esse é um jogo de FPS, um mod de <EM ID="-3" CATEG="OBRA">Half-Life</EM>, tipo guerrilha onde militares e terroristas batalham no meio virtual.

É possível mudar armas, jogar em novos mapas e combater em equipe que aliás é o espírito de <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Counter-Strike</EM>.

Seguindo a mesma linha militar de <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Counter-Strike</EM>, mas de maneira que recria os campos de batalha, <EM ID="-12" CATEG="OBRA">Battlefield</EM> dá ao jogador a oportunidade de jogar contra grandes equipes de até <EM ID="-13" CATEG="VALOR">64</EM> jogadores simultâneos com a opção de controlar veículos áereos e terrestres.

Seus jogos atuais são extremamente populares, príncípalmente <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Quake 3 Arena</EM>, <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Quake 4</EM> e <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Doom 3</EM>.

Seus antigos jogos também já fizeram bastante sucesso na rede, como <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Doom</EM>, <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Heretic</EM> e <EM ID="-11" CATEG="OBRA">Hexen</EM>.

<EM ID="-14" CATEG="OBRA">Gunbound</EM>, está virando moda no <EM ID="-15" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> e no mundo.

É um jogo baseado no clássico <EM ID="-14" CATEG="OBRA">Worms</EM>, que contém traços de matemática (geometria e física).

No <EM ID="-16" CATEG="LOCAL">Brasil</EM> é jogado em <EM ID="-17" CATEG="VALOR">4</EM> mundos com <EM ID="-17" CATEG="VALOR">milhares</EM> de jogadores.

<EM ID="-18" CATEG="ABSTRACCAO">MMORPG</EM>, com elementos de comércio, exploração e sociabilização, atualmente muito jogado no <EM ID="-19" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>.
