#ABSTRACCAO:ACONTECIMENTO:COISA:LOCAL:OBRA:ORGANIZACAO:OUTRO:PESSOA:TEMPO:VALOR

DOC H2-dftre765
<EM ID="H2-dftre765-37" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-9 H2-dftre765-90 H2-dftre765-28 H2-dftre765-94 H2-dftre765-119 H2-dftre765-87 H2-dftre765-23 H2-dftre765-49 H2-dftre765-54 H2-dftre765-60 H2-dftre765-25 H2-dftre765-24 H2-dftre765-86" TIPOREL="inclui sede_de inclui sede_de inclui sede_de inclui sede_de sede_de sede_de inclui inclui inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL LOCAL LOCAL">Europa</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-86" CATEG="LOCAL">Europa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-8" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-23" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Portugal</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Portugal</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-9" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-37 H2-dftre765-14 H2-dftre765-10 H2-dftre765-13" TIPOREL="incluido local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA">Alemanha</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-119" CATEG="LOCAL">Alemanha</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-10" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-9" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">John Gutenberg</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA">John Gutenberg</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-13" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-14 H2-dftre765-9" TIPOREL="ident natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL">Martinho Lutero</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-78" CATEG="PESSOA">Martinho Lutero</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-dftre765-14" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-13 H2-dftre765-9" TIPOREL="ident natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL">Martinho Lutero</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-113" CATEG="PESSOA">Martinho Lutero</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-22" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-104 H2-dftre765-88 H2-dftre765-97" TIPOREL="ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Igreja Católica</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-22" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja Católica</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-23" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-37 H2-dftre765-8" TIPOREL="incluido local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA">Portugal</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-23" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-24" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-37 H2-dftre765-113 H2-dftre765-7" TIPOREL="incluido local_nascimento_de local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA PESSOA">Espanha</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-24" CATEG="LOCAL">Espanha</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-25" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-37" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Itália</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-25" CATEG="LOCAL">Itália</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-104" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-97 H2-dftre765-88 H2-dftre765-22" TIPOREL="ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Igreja</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-104" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-28" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-53 H2-dftre765-86 H2-dftre765-21 H2-dftre765-66 H2-dftre765-27 H2-dftre765-94 H2-dftre765-59 H2-dftre765-78 H2-dftre765-90 H2-dftre765-62 H2-dftre765-54 H2-dftre765-81 H2-dftre765-5 H2-dftre765-75 H2-dftre765-45 H2-dftre765-60 H2-dftre765-49 H2-dftre765-109 H2-dftre765-87 H2-dftre765-119 H2-dftre765-42 H2-dftre765-55 H2-dftre765-37" TIPOREL="local_nascimento_de ident local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de sede_de local_nascimento_de sede_de ident local_nascimento_de local_nascimento_de incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO LOCAL PESSOA PESSOA LOCAL">Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-86" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-31" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-35" TIPOREL="inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-86" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-35" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-31" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Boémia</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-119" CATEG="LOCAL">Boémia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-42" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-87 H2-dftre765-55 H2-dftre765-53 H2-dftre765-53 H2-dftre765-54 H2-dftre765-5 H2-dftre765-7 H2-dftre765-109 H2-dftre765-66 H2-dftre765-21 H2-dftre765-81 H2-dftre765-86 H2-dftre765-78 H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-28 H2-dftre765-60 H2-dftre765-45 H2-dftre765-49 H2-dftre765-55 H2-dftre765-119 H2-dftre765-27 H2-dftre765-75" TIPOREL="vinculo_inst relacao_familiar relacao_familiar ident vinculo_inst ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar ident relacao_familiar natural_de vinculo_inst relacao_familiar vinculo_inst ident natural_de relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA">Henrique VIII</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Henrique VIII</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-7" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-53 H2-dftre765-45 H2-dftre765-42 H2-dftre765-21 H2-dftre765-109 H2-dftre765-24 H2-dftre765-5 H2-dftre765-55" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA">Catarina de Aragão</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA">Catarina de Aragão</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-dftre765-44" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-75 H2-dftre765-81 H2-dftre765-27" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA">Ana Bolena</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-78" CATEG="PESSOA">Ana Bolena</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-45" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-27 H2-dftre765-87 H2-dftre765-42 H2-dftre765-49 H2-dftre765-53 H2-dftre765-54 H2-dftre765-55 H2-dftre765-53 H2-dftre765-21 H2-dftre765-109 H2-dftre765-42 H2-dftre765-66 H2-dftre765-86 H2-dftre765-81 H2-dftre765-7 H2-dftre765-55 H2-dftre765-5 H2-dftre765-119 H2-dftre765-60 H2-dftre765-5 H2-dftre765-75 H2-dftre765-78 H2-dftre765-28" TIPOREL="relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar ident relacao_familiar relacao_familiar ident relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar ident ident natural_de vinculo_inst relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL">Henrique</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-113" CATEG="PESSOA">Henrique</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-47" CATEG="PESSOA">Papado</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-47" CATEG="PESSOA">Papado</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-5" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-55 H2-dftre765-78 H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-7 H2-dftre765-49 H2-dftre765-60 H2-dftre765-53 H2-dftre765-45 H2-dftre765-42 H2-dftre765-27 H2-dftre765-75 H2-dftre765-42 H2-dftre765-53 H2-dftre765-87 H2-dftre765-45 H2-dftre765-55 H2-dftre765-66 H2-dftre765-86 H2-dftre765-81 H2-dftre765-54 H2-dftre765-109 H2-dftre765-21" TIPOREL="ident relacao_familiar natural_de natural_de relacao_familiar vinculo_inst vinculo_inst ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar ident relacao_familiar vinculo_inst ident relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA">Henrique</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-5" CATEG="PESSOA">Henrique</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-49" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-60 H2-dftre765-37 H2-dftre765-55 H2-dftre765-42 H2-dftre765-90 H2-dftre765-87 H2-dftre765-86 H2-dftre765-53 H2-dftre765-94 H2-dftre765-54 H2-dftre765-5 H2-dftre765-119 H2-dftre765-28 H2-dftre765-45" TIPOREL="ident ocorre_em vinculo_inst vinculo_inst inclui ident ocorre_em vinculo_inst inclui ident vinculo_inst ocorre_em ocorre_em vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA">Igreja</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-94" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-53" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-21 H2-dftre765-27 H2-dftre765-54 H2-dftre765-66 H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-78 H2-dftre765-81 H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-5 H2-dftre765-55 H2-dftre765-7 H2-dftre765-60 H2-dftre765-45 H2-dftre765-75 H2-dftre765-109 H2-dftre765-42 H2-dftre765-42 H2-dftre765-86 H2-dftre765-87 H2-dftre765-49 H2-dftre765-55" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar ident ident relacao_familiar relacao_familiar natural_de natural_de relacao_familiar ident relacao_familiar vinculo_inst relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar ident natural_de vinculo_inst vinculo_inst relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA">Henrique</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-53" CATEG="PESSOA">Henrique</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-54" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-42 H2-dftre765-90 H2-dftre765-37 H2-dftre765-60 H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-87 H2-dftre765-55 H2-dftre765-49 H2-dftre765-94 H2-dftre765-86 H2-dftre765-53" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst inclui ocorre_em ident ocorre_em ocorre_em ident vinculo_inst ident inclui ocorre_em vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL LOCAL ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL PESSOA">Igreja</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-88" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-55" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-7 H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-81 H2-dftre765-45 H2-dftre765-78 H2-dftre765-49 H2-dftre765-60 H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-119 H2-dftre765-42 H2-dftre765-75 H2-dftre765-27 H2-dftre765-42 H2-dftre765-87 H2-dftre765-54 H2-dftre765-53 H2-dftre765-5 H2-dftre765-53 H2-dftre765-66 H2-dftre765-109 H2-dftre765-21" TIPOREL="relacao_familiar natural_de natural_de relacao_familiar ident relacao_familiar vinculo_inst vinculo_inst relacao_familiar relacao_familiar natural_de ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar vinculo_inst vinculo_inst ident ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA">Henrique</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-55" CATEG="PESSOA">Henrique</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-59" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-119" TIPOREL="natural_de natural_de natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Thomas Cromwell</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Thomas Cromwell</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-60" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-42 H2-dftre765-94 H2-dftre765-90 H2-dftre765-5 H2-dftre765-37 H2-dftre765-45 H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-87 H2-dftre765-54 H2-dftre765-55 H2-dftre765-49 H2-dftre765-86 H2-dftre765-53" TIPOREL="vinculo_inst inclui inclui vinculo_inst ocorre_em vinculo_inst ocorre_em ocorre_em ident ident vinculo_inst ident ocorre_em vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO LOCAL PESSOA">Igreja</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-97" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-62" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-119" TIPOREL="natural_de natural_de natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Thomas More</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Thomas More</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-66" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-53 H2-dftre765-5 H2-dftre765-119 H2-dftre765-45 H2-dftre765-28 H2-dftre765-42 H2-dftre765-86 H2-dftre765-55" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar natural_de relacao_familiar natural_de relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA">Eduardo VI</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-78" CATEG="PESSOA">Eduardo VI</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-21" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-7 H2-dftre765-119 H2-dftre765-5 H2-dftre765-113 H2-dftre765-109 H2-dftre765-28 H2-dftre765-75 H2-dftre765-45 H2-dftre765-27 H2-dftre765-53 H2-dftre765-42 H2-dftre765-86 H2-dftre765-55 H2-dftre765-78 H2-dftre765-81" TIPOREL="relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar ident natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA">Maria I</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Maria I</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-109" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-81 H2-dftre765-75 H2-dftre765-21 H2-dftre765-45 H2-dftre765-53 H2-dftre765-119 H2-dftre765-113 H2-dftre765-78 H2-dftre765-5 H2-dftre765-55 H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-7 H2-dftre765-42 H2-dftre765-27" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar ident relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA">Maria</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA">Maria</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-113" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-21 H2-dftre765-109 H2-dftre765-24" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL">Filipe II de Espanha</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-113" CATEG="PESSOA">Filipe II de Espanha</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-5 H2-dftre765-55 H2-dftre765-78 H2-dftre765-86 H2-dftre765-42 H2-dftre765-81 H2-dftre765-75 H2-dftre765-45 H2-dftre765-53 H2-dftre765-21 H2-dftre765-109 H2-dftre765-44" TIPOREL="natural_de natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar ident ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA">Isabel I</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-27" CATEG="PESSOA">Isabel I</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-75" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-78 H2-dftre765-55 H2-dftre765-28 H2-dftre765-5 H2-dftre765-45 H2-dftre765-27 H2-dftre765-119 H2-dftre765-109 H2-dftre765-53 H2-dftre765-81 H2-dftre765-44 H2-dftre765-21 H2-dftre765-86 H2-dftre765-42" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar relacao_familiar ident natural_de relacao_familiar relacao_familiar ident relacao_familiar relacao_familiar natural_de relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA">Isabel</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA">Isabel</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-78" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-55 H2-dftre765-109 H2-dftre765-53 H2-dftre765-45 H2-dftre765-119 H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-5 H2-dftre765-21 H2-dftre765-42 H2-dftre765-81 H2-dftre765-27 H2-dftre765-75" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar natural_de natural_de natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA">Eduardo VI</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-78" CATEG="PESSOA">Eduardo VI</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-81" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-27 H2-dftre765-53 H2-dftre765-21 H2-dftre765-109 H2-dftre765-44 H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-75 H2-dftre765-119 H2-dftre765-28 H2-dftre765-86 H2-dftre765-42 H2-dftre765-55 H2-dftre765-78" TIPOREL="ident relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar ident natural_de natural_de natural_de relacao_familiar relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA">Isabel</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-81" CATEG="PESSOA">Isabel</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-86" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-54 H2-dftre765-55 H2-dftre765-42 H2-dftre765-87 H2-dftre765-21 H2-dftre765-66 H2-dftre765-53 H2-dftre765-49 H2-dftre765-78 H2-dftre765-60 H2-dftre765-62 H2-dftre765-109 H2-dftre765-37 H2-dftre765-119 H2-dftre765-81 H2-dftre765-28 H2-dftre765-75 H2-dftre765-90 H2-dftre765-27 H2-dftre765-5 H2-dftre765-94 H2-dftre765-59 H2-dftre765-45" TIPOREL="sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de incluido ident local_nascimento_de ident local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA">Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-86" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-87" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-54 H2-dftre765-49 H2-dftre765-53 H2-dftre765-86 H2-dftre765-94 H2-dftre765-42 H2-dftre765-90 H2-dftre765-45 H2-dftre765-37 H2-dftre765-5 H2-dftre765-55 H2-dftre765-28 H2-dftre765-119 H2-dftre765-60" TIPOREL="ident ident vinculo_inst ocorre_em inclui vinculo_inst inclui vinculo_inst ocorre_em vinculo_inst vinculo_inst ocorre_em ocorre_em ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA LOCAL ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL ORGANIZACAO">Igreja da Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-94" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja da Inglaterra</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-dftre765-119" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dftre765-53 H2-dftre765-81 H2-dftre765-21 H2-dftre765-86 H2-dftre765-66 H2-dftre765-28 H2-dftre765-54 H2-dftre765-78 H2-dftre765-27 H2-dftre765-94 H2-dftre765-90 H2-dftre765-59 H2-dftre765-62 H2-dftre765-75 H2-dftre765-45 H2-dftre765-5 H2-dftre765-87 H2-dftre765-42 H2-dftre765-60 H2-dftre765-49 H2-dftre765-55 H2-dftre765-109 H2-dftre765-37" TIPOREL="local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de ident local_nascimento_de ident sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de sede_de sede_de local_nascimento_de local_nascimento_de incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL ORGANIZACAO PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA PESSOA LOCAL">Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-119" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-88" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-104 H2-dftre765-97 H2-dftre765-22" TIPOREL="ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Igreja de Roma</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-88" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja de Roma</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-dftre765-90" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-49 H2-dftre765-86 H2-dftre765-54 H2-dftre765-87 H2-dftre765-119 H2-dftre765-60 H2-dftre765-37 H2-dftre765-28" TIPOREL="incluido ocorre_em incluido incluido ocorre_em incluido ocorre_em ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL LOCAL">Igreja Alta</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-97" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja Alta</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-94" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-86 H2-dftre765-49 H2-dftre765-37 H2-dftre765-87 H2-dftre765-28 H2-dftre765-54 H2-dftre765-60 H2-dftre765-119" TIPOREL="ocorre_em incluido ocorre_em incluido ocorre_em incluido incluido ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL">Igreja Baixa</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-94" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja Baixa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-124" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-89" TIPOREL="vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA">Igreja de Cristo</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-97" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja de Cristo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-97" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-dftre765-22 H2-dftre765-88 H2-dftre765-104" TIPOREL="ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Igreja</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-97" CATEG="ORGANIZACAO">Igreja</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA" COREL="H2-dftre765-124" TIPOREL="vinculo_inst" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Jesus Cristo</EM> ---> [<EM ID="H2-dftre765-89" CATEG="PESSOA">Jesus Cristo</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-dhy6432
<EM ID="H2-dhy6432-138" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dhy6432-139" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Mehrgarh</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-146" CATEG="LOCAL">Mehrgarh</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-139" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dhy6432-138" TIPOREL="inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Índia</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-139" CATEG="LOCAL">Índia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-140" CATEG="LOCAL">Paquistão</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-140" CATEG="LOCAL">Paquistão</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-146" CATEG="LOCAL">Eufrates</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-146" CATEG="LOCAL">Eufrates</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-148" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dhy6432-149" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Badakhshan</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-148" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dhy6432-149" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Badakhshan</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-149" CATEG="LOCAL" COREL="H2-dhy6432-148" TIPOREL="inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Afeganistão</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-149" CATEG="LOCAL" TIPOREL="inclui" COREL="H2-dhy6432-148" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Afeganistão</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-dhy6432-151" CATEG="ORGANIZACAO">Conselho Federal de Psicologia</EM> ---> [<EM ID="H2-dhy6432-151" CATEG="ORGANIZACAO">Conselho Federal de Psicologia</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-Ren_2001_6414
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-152" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-Ren_2001_6414-154" TIPOREL="vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA">Universidade de Wisconsin-Madison</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-152" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade de Wisconsin-Madison</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-154" CATEG="PESSOA" COREL="H2-Ren_2001_6414-152" TIPOREL="vinculo_inst" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Yoshihiro Kawaoka</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-154" CATEG="PESSOA">Yoshihiro Kawaoka</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-155" CATEG="COISA">H5N1</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-160" CATEG="COISA">H5N1</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-157" CATEG="LOCAL">Hong Kong</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-157" CATEG="LOCAL">Hong Kong</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-159" CATEG="COISA" COREL="H2-Ren_2001_6414-160" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="COISA" FACS_ALVO="COISA">PB2</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-160" CATEG="COISA">PB2</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ren_2001_6414-160" CATEG="COISA" COREL="H2-Ren_2001_6414-159" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="COISA" FACS_ALVO="COISA">PB2</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2001_6414-160" CATEG="COISA">PB2</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-Ren_2003_6465
<EM ID="H2-Ren_2003_6465-170" CATEG="ORGANIZACAO">Agência Espacial Brasileira</EM> ---> [<EM ID="H2-Ren_2003_6465-170" CATEG="ORGANIZACAO">Agência Espacial Brasileira</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-EFin
<EM ID="H2-EFin-181" CATEG="LOCAL">Alenquer</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-198" CATEG="LOCAL">Alenquer</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-184" CATEG="PESSOA">dr. Catanho de Meneses</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-184" CATEG="PESSOA">dr. Catanho de Meneses</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-187" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-198 H2-EFin-192 H2-EFin-188" TIPOREL="ident incluido ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Rua Sampaio Pina</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-195" CATEG="LOCAL">Rua Sampaio Pina</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-188" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-192 H2-EFin-187 H2-EFin-198" TIPOREL="incluido ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Rua Sampaio Pina</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-188" CATEG="LOCAL">Rua Sampaio Pina</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-190" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-192" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Castilho</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-190" CATEG="LOCAL">Castilho</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-192" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-188 H2-EFin-187 H2-EFin-195 H2-EFin-198 H2-EFin-190" TIPOREL="inclui inclui inclui inclui inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Portugal</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-198" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-194" CATEG="LOCAL">Avenida</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-198" CATEG="LOCAL">Avenida</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-195" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-192" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Praça da Alegria</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-195" CATEG="LOCAL">Praça da Alegria</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-EFin-198" CATEG="LOCAL" COREL="H2-EFin-192 H2-EFin-187 H2-EFin-188" TIPOREL="incluido ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Sampaio Pina</EM> ---> [<EM ID="H2-EFin-198" CATEG="LOCAL">Sampaio Pina</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-Ert75
<EM ID="H2-Ert75-204" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-220" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Lisboa</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-220" CATEG="LOCAL">Lisboa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-209" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-220 H2-Ert75-211" TIPOREL="incluido ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Praia das Maçãs</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-220" CATEG="LOCAL">Praia das Maçãs</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-211" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-220 H2-Ert75-209" TIPOREL="incluido ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Praia das Maçãs</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-220" CATEG="LOCAL">Praia das Maçãs</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-214" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-216 H2-Ert75-220" TIPOREL="ident incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Berlenga</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-214" CATEG="LOCAL">Berlenga</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-216" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-214 H2-Ert75-220" TIPOREL="ident incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Berlenga</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-216" CATEG="LOCAL">Berlenga</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-59" CATEG="ORGANIZACAO">Câmara</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-59" CATEG="ORGANIZACAO">Câmara</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="H2-Ert75-220" CATEG="LOCAL" COREL="H2-Ert75-209 H2-Ert75-214 H2-Ert75-204 H2-Ert75-216 H2-Ert75-211" TIPOREL="inclui inclui inclui inclui inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Portugal</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-220" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-Ert75-25" CATEG="VALOR">quinze anos</EM> ---> [<EM ID="H2-Ert75-25" CATEG="VALOR">quinze anos</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-bbb
<EM ID="H2-bbb-226" CATEG="PESSOA">Luís Lourenço</EM> ---> [<EM ID="H2-bbb-226" CATEG="PESSOA">Luís Lourenço</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-bbb-227" CATEG="PESSOA">José Mourinho</EM> ---> [<EM ID="H2-bbb-227" CATEG="PESSOA">José Mourinho</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-bbb-228" CATEG="PESSOA">Heidegger</EM> ---> [<EM ID="H2-bbb-228" CATEG="PESSOA">Heidegger</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-bbb-229" CATEG="PESSOA">Morin</EM> ---> [<EM ID="H2-bbb-229" CATEG="PESSOA">Morin</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC H2-gt654
<EM ID="H2-gt654-241" CATEG="PESSOA">Paulo Pinto Mascarenhas</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-299" CATEG="PESSOA">Paulo Pinto Mascarenhas</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-242" CATEG="PESSOA">Jesus Cristo</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-301" CATEG="PESSOA">Jesus Cristo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-244" CATEG="PESSOA">Alexandra Solnado</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-252" CATEG="PESSOA">Alexandra Solnado</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-250" CATEG="PESSOA">Artur Jorge</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-299" CATEG="PESSOA">Artur Jorge</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-252" CATEG="PESSOA">Marcelo Rebelo de Sousa</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-252" CATEG="PESSOA">Marcelo Rebelo de Sousa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-253" CATEG="PESSOA">Herman</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-253" CATEG="PESSOA">Herman</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-254" CATEG="ORGANIZACAO">DN</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-254" CATEG="ORGANIZACAO">DN</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-255" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-gt654-257 H2-gt654-271" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">RTP</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-271" CATEG="ORGANIZACAO">RTP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-257" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-gt654-255 H2-gt654-271" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">RTP</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-257" CATEG="ORGANIZACAO">RTP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-271" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="H2-gt654-255 H2-gt654-257" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">RTP</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-271" CATEG="ORGANIZACAO">RTP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-277" CATEG="PESSOA">Pinto da Costa</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-299" CATEG="PESSOA">Pinto da Costa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-278" CATEG="PESSOA">Luís Filipe Vieira</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-301" CATEG="PESSOA">Luís Filipe Vieira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-299" CATEG="PESSOA">Ricardo Araújo Pereira</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-299" CATEG="PESSOA">Ricardo Araújo Pereira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-301" CATEG="PESSOA">Rodrigo Moita de Deus</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-301" CATEG="PESSOA">Rodrigo Moita de Deus</EM>]::[Correcto]
<EM ID="H2-gt654-307" CATEG="LOCAL">Terra</EM> ---> [<EM ID="H2-gt654-307" CATEG="LOCAL">Terra</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC Ntyr-78
<EM ID="Ntyr-78-1" CATEG="LOCAL">Praça do Museu</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-3" CATEG="LOCAL">Praça do Museu</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-300" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="Ntyr-78-54 Ntyr-78-62 Ntyr-78-3 Ntyr-78-17 Ntyr-78-1700" TIPOREL="ident ident ocorre_em ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO">CCB</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-62" CATEG="ORGANIZACAO">CCB</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-8" CATEG="PESSOA">Montserrat Caballé</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-85" CATEG="PESSOA">Montserrat Caballé</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-1700" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="Ntyr-78-17 Ntyr-78-54 Ntyr-78-62 Ntyr-78-3 Ntyr-78-300" TIPOREL="ident ident ident ocorre_em ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO">CCB</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-62" CATEG="ORGANIZACAO">CCB</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-22" CATEG="PESSOA">Peter Brook</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-22" CATEG="PESSOA">Peter Brook</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-23" CATEG="PESSOA">Jordi Savall</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-23" CATEG="PESSOA">Jordi Savall</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-25" CATEG="PESSOA">Keith Jarrett</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-25" CATEG="PESSOA">Keith Jarrett</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-28" CATEG="PESSOA">Robert Lepage</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-28" CATEG="PESSOA">Robert Lepage</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-32" CATEG="PESSOA">The Wooster Group</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-32" CATEG="PESSOA">The Wooster Group</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-34" CATEG="PESSOA">Maria João Pires</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-34" CATEG="PESSOA">Maria João Pires</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-35" CATEG="PESSOA">Bernardo Sassetti</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-35" CATEG="PESSOA">Bernardo Sassetti</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-36" CATEG="PESSOA">Madredeus</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-36" CATEG="PESSOA">Madredeus</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-37" CATEG="PESSOA">GNR</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-37" CATEG="PESSOA">GNR</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-38" CATEG="PESSOA">Sérgio Godinho</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-38" CATEG="PESSOA">Sérgio Godinho</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-39" CATEG="PESSOA">Luís Represas</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-39" CATEG="PESSOA">Luís Represas</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-40" CATEG="PESSOA">Jorge Palma</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-40" CATEG="PESSOA">Jorge Palma</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-44" CATEG="PESSOA">Robert Rauschenberg</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-44" CATEG="PESSOA">Robert Rauschenberg</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-45" CATEG="PESSOA">Paula Rêgo</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-45" CATEG="PESSOA">Paula Rêgo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-48" CATEG="PESSOA">Júlio Pomar</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-48" CATEG="PESSOA">Júlio Pomar</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-51" CATEG="PESSOA">Sebastião Salgado</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-51" CATEG="PESSOA">Sebastião Salgado</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-53" CATEG="PESSOA">Louise Bourgeois</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-53" CATEG="PESSOA">Louise Bourgeois</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-54" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="Ntyr-78-62 Ntyr-78-3 Ntyr-78-17 Ntyr-78-1700 Ntyr-78-300" TIPOREL="ident ocorre_em ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">CCB</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-62" CATEG="ORGANIZACAO">CCB</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-93" CATEG="LOCAL">Lisboa</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-3" CATEG="LOCAL">Lisboa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-62" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="Ntyr-78-54 Ntyr-78-3 Ntyr-78-1700 Ntyr-78-17 Ntyr-78-300" TIPOREL="ident ocorre_em ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">CCB</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-62" CATEG="ORGANIZACAO">CCB</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-17" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="Ntyr-78-300 Ntyr-78-62 Ntyr-78-1700 Ntyr-78-54 Ntyr-78-3" TIPOREL="ident ident ident ident ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL">CCB</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-17" CATEG="ORGANIZACAO">CCB</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-84" CATEG="PESSOA">Enrico Rava</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-84" CATEG="PESSOA">Enrico Rava</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-85" CATEG="PESSOA">William Forsythe</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-85" CATEG="PESSOA">William Forsythe</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-104" CATEG="OBRA">Programa de Actividades</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-104" CATEG="OBRA">Programa de Actividades</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ntyr-78-3" CATEG="LOCAL" COREL="Ntyr-78-62 Ntyr-78-17 Ntyr-78-300 Ntyr-78-1700 Ntyr-78-54" TIPOREL="sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Centro Cultural de Belém</EM> ---> [<EM ID="Ntyr-78-3" CATEG="LOCAL">Centro Cultural de Belém</EM>]::[Correcto]^0.5
EOD

DOC gtqqq
<EM ID="gtqqq-1" CATEG="PESSOA">Ricardo Rosas</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA">Ricardo Rosas</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-2" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-208 gtqqq-207 gtqqq-173 gtqqq-204 gtqqq-13 gtqqq-12 gtqqq-192" TIPOREL="local_nascimento_de local_nascimento_de ident ident inclui ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Brasil</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-4" CATEG="PESSOA">Alan Moore</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA">Alan Moore</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-248" CATEG="ACONTECIMENTO" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="ocorre_em" FACS_ORIGEM="ACONTECIMENTO" FACS_ALVO="LOCAL">Revolução Francesa</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-248" CATEG="ACONTECIMENTO">Revolução Francesa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-8" CATEG="ABSTRACCAO">Boêmia</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-8" CATEG="ABSTRACCAO">Boêmia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-10" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-174 gtqqq-229" TIPOREL="incluido local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA">Inglaterra</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Inglaterra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-12" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-207 gtqqq-204 gtqqq-173 gtqqq-13 gtqqq-192 gtqqq-2 gtqqq-208" TIPOREL="local_nascimento_de ident ident inclui ident ident local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL PESSOA">Brasil</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-12" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-13" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-12 gtqqq-2 gtqqq-192 gtqqq-173 gtqqq-204" TIPOREL="incluido incluido incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">São Paulo</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-13" CATEG="LOCAL">São Paulo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-173" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-192 gtqqq-12 gtqqq-13 gtqqq-204 gtqqq-207 gtqqq-2 gtqqq-208" TIPOREL="ident ident inclui ident local_nascimento_de ident local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA">Brasil</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-174" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-2450 gtqqq-187 gtqqq-189 gtqqq-248 gtqqq-234 gtqqq-241 gtqqq-10" TIPOREL="local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de sede_de local_nascimento_de inclui inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA ACONTECIMENTO PESSOA LOCAL LOCAL">Europa</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Europa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-187" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Luther Blissett Project</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA">Luther Blissett Project</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-188" CATEG="PESSOA">RTmark</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-229" CATEG="PESSOA">RTmark</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-189" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Etoy</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-230" CATEG="PESSOA">Etoy</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-191" CATEG="PESSOA">Critical Art Ensemble</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-234" CATEG="PESSOA">Critical Art Ensemble</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-192" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-204 gtqqq-208 gtqqq-207 gtqqq-2 gtqqq-13 gtqqq-173 gtqqq-12" TIPOREL="ident local_nascimento_de local_nascimento_de ident inclui ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Brasil</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-204" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-12 gtqqq-13 gtqqq-192 gtqqq-207 gtqqq-2 gtqqq-208 gtqqq-173" TIPOREL="ident inclui ident local_nascimento_de ident local_nascimento_de ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL">Brasil</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-207" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-2 gtqqq-12 gtqqq-173 gtqqq-204 gtqqq-192" TIPOREL="natural_de natural_de natural_de natural_de natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Ari Almeida</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-229" CATEG="PESSOA">Ari Almeida</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-208" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-12 gtqqq-192 gtqqq-204 gtqqq-2 gtqqq-173" TIPOREL="natural_de natural_de natural_de natural_de natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Timóteo Pinto</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-230" CATEG="PESSOA">Timóteo Pinto</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-229" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-10" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Alan Moore</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-229" CATEG="PESSOA">Alan Moore</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-230" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-243" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Brian Holmes</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-230" CATEG="PESSOA">Brian Holmes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-234" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Cristoph Spehr</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-234" CATEG="PESSOA">Cristoph Spehr</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Bremen</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-241" CATEG="LOCAL">Bremen</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-243" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-230" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Brian Holmes</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA">Brian Holmes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA" COREL="gtqqq-174" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Geert Lovink</EM> ---> [<EM ID="gtqqq-2450" CATEG="PESSOA">Geert Lovink</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC hjlll
<EM ID="hjlll-14" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-50 hjlll-23 hjlll-21 hjlll-51 hjlll-43 hjlll-61 hjlll-58 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-60 hjlll-16 hjlll-36 hjlll-63 hjlll-47 hjlll-48 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-26 hjlll-15" TIPOREL="incluido inclui incluido inclui ident ident ident ident ident ocorre_em ident ident ident inclui ident inclui inclui inclui ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Associação Académica de Coimbra</EM> ---> [<EM ID="hjlll-43" CATEG="ORGANIZACAO">Associação Académica de Coimbra</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="hjlll-15" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-16 hjlll-61 hjlll-21 hjlll-63 hjlll-47 hjlll-36 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-48 hjlll-26 hjlll-23 hjlll-14 hjlll-58 hjlll-60 hjlll-42 hjlll-41 hjlll-43 hjlll-50 hjlll-51" TIPOREL="ident ident incluido ident inclui ident inclui inclui ident inclui inclui ident ident ocorre_em ident ident ident incluido inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Associação Académica de Coimbra</EM> ---> [<EM ID="hjlll-43" CATEG="ORGANIZACAO">Associação Académica de Coimbra</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="hjlll-16" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-60 hjlll-36 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-51 hjlll-50 hjlll-58 hjlll-61 hjlll-63 hjlll-48 hjlll-21 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-43 hjlll-47 hjlll-26 hjlll-15 hjlll-14 hjlll-23" TIPOREL="ocorre_em ident ident ident inclui incluido ident ident ident ident incluido inclui inclui ident inclui inclui ident ident inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-44" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-21" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-36 hjlll-61 hjlll-63 hjlll-58 hjlll-44 hjlll-50 hjlll-43 hjlll-23 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-26 hjlll-45 hjlll-47 hjlll-48 hjlll-14 hjlll-16 hjlll-60 hjlll-51 hjlll-15" TIPOREL="inclui inclui inclui inclui inclui ident inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui ocorre_em inclui inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Universidade de Coimbra</EM> ---> [<EM ID="hjlll-45" CATEG="ORGANIZACAO">Universidade de Coimbra</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="hjlll-36" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-14 hjlll-16 hjlll-15 hjlll-61 hjlll-21 hjlll-63 hjlll-47 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-26 hjlll-48 hjlll-23 hjlll-60 hjlll-42 hjlll-43 hjlll-41 hjlll-50 hjlll-58 hjlll-51" TIPOREL="ident ident ident ident incluido ident inclui inclui inclui inclui ident inclui ocorre_em ident ident ident incluido ident inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-43" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-23" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-60 hjlll-42 hjlll-43 hjlll-36 hjlll-63 hjlll-58 hjlll-48 hjlll-61 hjlll-1 hjlll-16 hjlll-21 hjlll-50 hjlll-15 hjlll-41 hjlll-14" TIPOREL="ocorre_em incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido produtor_de incluido incluido incluido incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ACONTECIMENTO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">CEC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-23" CATEG="ORGANIZACAO">CEC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-26" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-63 hjlll-61 hjlll-58 hjlll-50 hjlll-15 hjlll-16 hjlll-43 hjlll-14 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-36 hjlll-60 hjlll-21 hjlll-48" TIPOREL="incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido ocorre_em incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO">RUC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-44" CATEG="ORGANIZACAO">RUC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-41" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-42 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-43 hjlll-48 hjlll-21 hjlll-63 hjlll-47 hjlll-60 hjlll-58 hjlll-61 hjlll-50 hjlll-51 hjlll-36 hjlll-16 hjlll-23 hjlll-26 hjlll-15 hjlll-14" TIPOREL="ident inclui inclui ident ident incluido ident inclui ocorre_em ident ident incluido inclui ident ident inclui inclui ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-47" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-42" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-16 hjlll-15 hjlll-63 hjlll-36 hjlll-48 hjlll-21 hjlll-14 hjlll-23 hjlll-26 hjlll-44 hjlll-43 hjlll-45 hjlll-47 hjlll-61 hjlll-60 hjlll-51 hjlll-41 hjlll-58 hjlll-50" TIPOREL="ident ident ident ident ident incluido ident inclui inclui inclui ident inclui inclui ident ocorre_em inclui ident ident incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-48" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-43" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-23 hjlll-60 hjlll-26 hjlll-45 hjlll-51 hjlll-47 hjlll-42 hjlll-36 hjlll-41 hjlll-58 hjlll-50 hjlll-16 hjlll-15 hjlll-14 hjlll-63 hjlll-61 hjlll-44 hjlll-21 hjlll-48" TIPOREL="inclui ocorre_em inclui inclui inclui inclui ident ident ident ident incluido ident ident ident ident ident inclui incluido ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-43" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-44" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-60 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-43 hjlll-16 hjlll-51 hjlll-36 hjlll-63 hjlll-58 hjlll-61 hjlll-48 hjlll-45 hjlll-47 hjlll-21 hjlll-15 hjlll-14 hjlll-50" TIPOREL="ocorre_em incluido incluido incluido incluido ident incluido incluido incluido incluido incluido ident ident incluido incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Direcção Geral</EM> ---> [<EM ID="hjlll-44" CATEG="ORGANIZACAO">Direcção Geral</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-45" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-47 hjlll-16 hjlll-14 hjlll-15 hjlll-44 hjlll-42 hjlll-63 hjlll-36 hjlll-51 hjlll-61 hjlll-43 hjlll-60 hjlll-48 hjlll-50 hjlll-41 hjlll-58 hjlll-21" TIPOREL="ident incluido incluido incluido ident incluido incluido incluido ident incluido incluido ocorre_em incluido incluido incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">DG</EM> ---> [<EM ID="hjlll-45" CATEG="ORGANIZACAO">DG</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-47" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-61 hjlll-63 hjlll-48 hjlll-58 hjlll-15 hjlll-50 hjlll-14 hjlll-43 hjlll-16 hjlll-41 hjlll-42 hjlll-36 hjlll-60 hjlll-21 hjlll-51 hjlll-45 hjlll-44" TIPOREL="incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido incluido ocorre_em incluido ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">DG</EM> ---> [<EM ID="hjlll-47" CATEG="ORGANIZACAO">DG</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-48" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-26 hjlll-50 hjlll-23 hjlll-58 hjlll-21 hjlll-51 hjlll-63 hjlll-42 hjlll-41 hjlll-60 hjlll-61 hjlll-43 hjlll-14 hjlll-47 hjlll-36 hjlll-15 hjlll-16 hjlll-45 hjlll-44" TIPOREL="inclui incluido inclui ident incluido inclui ident ident ident ocorre_em ident ident ident inclui ident ident ident inclui inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-48" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-50" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-15 hjlll-36 hjlll-16 hjlll-61 hjlll-58 hjlll-21 hjlll-41 hjlll-23 hjlll-42 hjlll-60 hjlll-43 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-26 hjlll-48 hjlll-47 hjlll-63 hjlll-51 hjlll-14" TIPOREL="inclui inclui inclui inclui inclui ident inclui inclui inclui ocorre_em inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Academia</EM> ---> [<EM ID="hjlll-50" CATEG="ORGANIZACAO">Academia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-51" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-36 hjlll-42 hjlll-50 hjlll-41 hjlll-16 hjlll-60 hjlll-43 hjlll-61 hjlll-44 hjlll-45 hjlll-63 hjlll-15 hjlll-14 hjlll-48 hjlll-47 hjlll-21 hjlll-58" TIPOREL="incluido incluido incluido incluido incluido ocorre_em incluido incluido ident ident incluido incluido incluido incluido ident incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">DG</EM> ---> [<EM ID="hjlll-51" CATEG="ORGANIZACAO">DG</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-52" CATEG="ORGANIZACAO">Assembleia Magna</EM> ---> [<EM ID="hjlll-52" CATEG="ORGANIZACAO">Assembleia Magna</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-58" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-60 hjlll-51 hjlll-41 hjlll-36 hjlll-50 hjlll-21 hjlll-63 hjlll-47 hjlll-14 hjlll-15 hjlll-45 hjlll-44 hjlll-16 hjlll-42 hjlll-61 hjlll-43 hjlll-26 hjlll-23 hjlll-48" TIPOREL="ocorre_em inclui ident ident incluido incluido ident inclui ident ident inclui inclui ident ident ident ident inclui inclui ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-58" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-60" CATEG="LOCAL" COREL="hjlll-41 hjlll-42 hjlll-44 hjlll-45 hjlll-48 hjlll-47 hjlll-21 hjlll-14 hjlll-15 hjlll-51 hjlll-16 hjlll-36 hjlll-50 hjlll-58 hjlll-63 hjlll-23 hjlll-26 hjlll-61 hjlll-43" TIPOREL="sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Portugal</EM> ---> [<EM ID="hjlll-60" CATEG="LOCAL">Portugal</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-61" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-51 hjlll-36 hjlll-23 hjlll-16 hjlll-26 hjlll-14 hjlll-15 hjlll-47 hjlll-44 hjlll-48 hjlll-43 hjlll-45 hjlll-63 hjlll-21 hjlll-50 hjlll-58 hjlll-42 hjlll-41 hjlll-60" TIPOREL="inclui ident inclui ident inclui ident ident inclui inclui ident ident inclui ident incluido incluido ident ident ident ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-61" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-63" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="hjlll-15 hjlll-36 hjlll-16 hjlll-48 hjlll-21 hjlll-14 hjlll-23 hjlll-26 hjlll-41 hjlll-44 hjlll-43 hjlll-42 hjlll-45 hjlll-61 hjlll-47 hjlll-60 hjlll-51 hjlll-50 hjlll-58" TIPOREL="ident ident ident ident incluido ident inclui inclui ident inclui ident ident inclui ident inclui ocorre_em inclui incluido ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">AAC</EM> ---> [<EM ID="hjlll-63" CATEG="ORGANIZACAO">AAC</EM>]::[Correcto]
<EM ID="hjlll-119" CATEG="LOCAL">Teatro Académico de Gil Vicente</EM> ---> [<EM ID="hjlll-119" CATEG="LOCAL">Teatro Académico de Gil Vicente</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC cver
<EM ID="cver-68" CATEG="LOCAL">Paris</EM> ---> [<EM ID="cver-151" CATEG="LOCAL">Paris</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-77" CATEG="PESSOA">Tony Blair</EM> ---> [<EM ID="cver-77" CATEG="PESSOA">Tony Blair</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-88" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="cver-138" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Europa</EM> ---> [<EM ID="cver-138" CATEG="ORGANIZACAO">Europa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-89" CATEG="ORGANIZACAO">América</EM> ---> [<EM ID="cver-89" CATEG="ORGANIZACAO">América</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-94" CATEG="LOCAL" COREL="cver-151 cver-104" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Gaza</EM> ---> [<EM ID="cver-151" CATEG="LOCAL">Gaza</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-95" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="cver-102 cver-103" TIPOREL="ident inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">OLP</EM> ---> [<EM ID="cver-95" CATEG="ORGANIZACAO">OLP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-96" CATEG="LOCAL" COREL="cver-116 cver-101 cver-118 cver-117 cver-105" TIPOREL="inclui ident inclui inclui ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Cisjordânia</EM> ---> [<EM ID="cver-96" CATEG="LOCAL">Cisjordânia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-101" CATEG="LOCAL" COREL="cver-118 cver-105 cver-116 cver-117 cver-96" TIPOREL="inclui ident inclui inclui ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Cisjordânia</EM> ---> [<EM ID="cver-101" CATEG="LOCAL">Cisjordânia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-102" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="cver-95 cver-103" TIPOREL="ident inclui" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">OLP</EM> ---> [<EM ID="cver-102" CATEG="ORGANIZACAO">OLP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-103" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="cver-95 cver-102" TIPOREL="incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Fatah</EM> ---> [<EM ID="cver-103" CATEG="ORGANIZACAO">Fatah</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-104" CATEG="LOCAL" COREL="cver-151 cver-94" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Gaza</EM> ---> [<EM ID="cver-104" CATEG="LOCAL">Gaza</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-105" CATEG="LOCAL" COREL="cver-118 cver-96 cver-117 cver-116 cver-101" TIPOREL="inclui ident inclui inclui ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL">Cisjordânia</EM> ---> [<EM ID="cver-105" CATEG="LOCAL">Cisjordânia</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-113" CATEG="LOCAL">Ramallah</EM> ---> [<EM ID="cver-113" CATEG="LOCAL">Ramallah</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-121" CATEG="LOCAL">Jenin</EM> ---> [<EM ID="cver-121" CATEG="LOCAL">Jenin</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-116" CATEG="LOCAL" COREL="cver-96 cver-101 cver-105" TIPOREL="incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Hebron</EM> ---> [<EM ID="cver-116" CATEG="LOCAL">Hebron</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-117" CATEG="LOCAL" COREL="cver-105 cver-101 cver-96" TIPOREL="incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Nablus</EM> ---> [<EM ID="cver-117" CATEG="LOCAL">Nablus</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-118" CATEG="LOCAL" COREL="cver-96 cver-101 cver-105" TIPOREL="incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Tulkarem</EM> ---> [<EM ID="cver-118" CATEG="LOCAL">Tulkarem</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-119" CATEG="LOCAL">Jericó</EM> ---> [<EM ID="cver-119" CATEG="LOCAL">Jericó</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-120" CATEG="LOCAL">Jerusalém Oriental</EM> ---> [<EM ID="cver-120" CATEG="LOCAL">Jerusalém Oriental</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-131" CATEG="PESSOA">Jerusalém</EM> ---> [<EM ID="cver-131" CATEG="PESSOA">Jerusalém</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-134" CATEG="PESSOA">Israel</EM> ---> [<EM ID="cver-134" CATEG="PESSOA">Israel</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-138" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="cver-88" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Europa</EM> ---> [<EM ID="cver-138" CATEG="ORGANIZACAO">Europa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-7" CATEG="PESSOA">Arafat</EM> ---> [<EM ID="cver-7" CATEG="PESSOA">Arafat</EM>]::[Correcto]
<EM ID="cver-151" CATEG="LOCAL" COREL="cver-94 cver-104" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL">Gaza</EM> ---> [<EM ID="cver-151" CATEG="LOCAL">Gaza</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC 2ght33
<EM ID="2ght33-27" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="2ght33-30" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Motown</EM> ---> [<EM ID="2ght33-27" CATEG="ORGANIZACAO">Motown</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-28" CATEG="ORGANIZACAO">Ford</EM> ---> [<EM ID="2ght33-28" CATEG="ORGANIZACAO">Ford</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-29" CATEG="ORGANIZACAO">General Motors</EM> ---> [<EM ID="2ght33-29" CATEG="ORGANIZACAO">General Motors</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-30" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="2ght33-27" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO">Motown</EM> ---> [<EM ID="2ght33-30" CATEG="ORGANIZACAO">Motown</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-94" CATEG="PESSOA">Reagan</EM> ---> [<EM ID="2ght33-94" CATEG="PESSOA">Reagan</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="2ght33-58" CATEG="COISA">Saturno</EM> ---> [<EM ID="2ght33-58" CATEG="COISA">Saturno</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC 2ght33-2
<EM ID="2ght33-2-75" CATEG="LOCAL">Londres</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-112" CATEG="LOCAL">Londres</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-77" CATEG="PESSOA" COREL="2ght33-2-88 2ght33-2-81 2ght33-2-78 2ght33-2-87 2ght33-2-114 2ght33-2-112" TIPOREL="ident natural_de ident relacao_profissional ident natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL">Mills</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-87" CATEG="PESSOA">Mills</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-78" CATEG="PESSOA" COREL="2ght33-2-81 2ght33-2-77 2ght33-2-114 2ght33-2-112 2ght33-2-87 2ght33-2-88" TIPOREL="natural_de ident ident natural_de relacao_profissional ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA">Mills</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-114" CATEG="PESSOA">Mills</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-81" CATEG="LOCAL" COREL="2ght33-2-78 2ght33-2-77 2ght33-2-114 2ght33-2-112 2ght33-2-88" TIPOREL="local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de ident local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA">Detroit</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-112" CATEG="LOCAL">Detroit</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-87" CATEG="PESSOA" COREL="2ght33-2-114 2ght33-2-88 2ght33-2-77 2ght33-2-78" TIPOREL="relacao_profissional relacao_profissional relacao_profissional relacao_profissional" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA">Mike Banks</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-87" CATEG="PESSOA">Mike Banks</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-88" CATEG="PESSOA" COREL="2ght33-2-87 2ght33-2-77 2ght33-2-114 2ght33-2-112 2ght33-2-81 2ght33-2-78" TIPOREL="relacao_profissional ident ident natural_de natural_de ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA LOCAL LOCAL PESSOA">Mills</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-114" CATEG="PESSOA">Mills</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-111" CATEG="PESSOA">Deus</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-114" CATEG="PESSOA">Deus</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-112" CATEG="LOCAL" COREL="2ght33-2-88 2ght33-2-81 2ght33-2-114 2ght33-2-78 2ght33-2-77" TIPOREL="local_nascimento_de ident local_nascimento_de local_nascimento_de local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA LOCAL PESSOA PESSOA PESSOA">Detroit</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-112" CATEG="LOCAL">Detroit</EM>]::[Correcto]
<EM ID="2ght33-2-114" CATEG="PESSOA" COREL="2ght33-2-77 2ght33-2-87 2ght33-2-81 2ght33-2-88 2ght33-2-112 2ght33-2-78" TIPOREL="ident relacao_profissional natural_de ident natural_de ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA LOCAL PESSOA LOCAL PESSOA">Mills</EM> ---> [<EM ID="2ght33-2-114" CATEG="PESSOA">Mills</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC gtpppp
<EM ID="gtpppp-65" CATEG="LOCAL">Coimbra</EM> ---> [<EM ID="gtpppp-65" CATEG="LOCAL">Coimbra</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC Ytr433
<EM ID="Ytr433-132" CATEG="PESSOA" COREL="Ytr433-143 Ytr433-139" TIPOREL="relacao_profissional ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Ronaldo</EM> ---> [<EM ID="Ytr433-132" CATEG="PESSOA">Ronaldo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ytr433-135" CATEG="LOCAL" COREL="Ytr433-136" TIPOREL="incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Dubai</EM> ---> [<EM ID="Ytr433-135" CATEG="LOCAL">Dubai</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ytr433-136" CATEG="LOCAL" COREL="Ytr433-135" TIPOREL="inclui" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Emirados Árabes</EM> ---> [<EM ID="Ytr433-136" CATEG="LOCAL">Emirados Árabes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ytr433-139" CATEG="PESSOA" COREL="Ytr433-132 Ytr433-143" TIPOREL="ident relacao_profissional" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Ronaldo</EM> ---> [<EM ID="Ytr433-143" CATEG="PESSOA">Ronaldo</EM>]::[Correcto]
<EM ID="Ytr433-143" CATEG="PESSOA" COREL="Ytr433-139 Ytr433-132" TIPOREL="relacao_profissional relacao_profissional" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Alessandro Nesta</EM> ---> [<EM ID="Ytr433-143" CATEG="PESSOA">Alessandro Nesta</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC relkj7666
<EM ID="relkj7666-206" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-15 relkj7666-19 relkj7666-208" TIPOREL="incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">Ponta do Calabouço</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Ponta do Calabouço</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-208" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-298 relkj7666-284 relkj7666-271 relkj7666-324 relkj7666-206 relkj7666-291 relkj7666-800 relkj7666-224 relkj7666-314 relkj7666-250 relkj7666-219 relkj7666-19 relkj7666-266 relkj7666-15 relkj7666-251" TIPOREL="sede_de sede_de sede_de local_nascimento_de inclui sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de ident sede_de ident sede_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO">Rio de Janeiro</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-19" CATEG="LOCAL">Rio de Janeiro</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-219" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-224 relkj7666-291 relkj7666-251 relkj7666-266 relkj7666-250 relkj7666-15 relkj7666-314 relkj7666-19 relkj7666-298 relkj7666-284 relkj7666-208 relkj7666-271" TIPOREL="inclui ident inclui ident ident ocorre_em ident ocorre_em ident ident ocorre_em ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-222" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-273 relkj7666-231 relkj7666-276 relkj7666-297" TIPOREL="ident ident ident vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA">Ministério da Cultura</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-224" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-251 relkj7666-266 relkj7666-250 relkj7666-298 relkj7666-284 relkj7666-208 relkj7666-271 relkj7666-15 relkj7666-19 relkj7666-314 relkj7666-219 relkj7666-291" TIPOREL="ident incluido incluido incluido incluido ocorre_em incluido ocorre_em ocorre_em incluido incluido incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Associação dos Amigos do Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Associação dos Amigos do Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-231" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-276 relkj7666-297 relkj7666-222 relkj7666-273" TIPOREL="ident vinculo_inst ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-237" CATEG="PESSOA">Pedro Santana Lopes</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Pedro Santana Lopes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-241" CATEG="PESSOA">Maria João Bustorff Silva</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Maria João Bustorff Silva</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-243" CATEG="PESSOA">Gilberto Passos Gil Moreira</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Gilberto Passos Gil Moreira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-246" CATEG="ORGANIZACAO">Fundação Gulbenkian</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-276" CATEG="ORGANIZACAO">Fundação Gulbenkian</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-250" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-284 relkj7666-15 relkj7666-298 relkj7666-271 relkj7666-208 relkj7666-266 relkj7666-224 relkj7666-19 relkj7666-251 relkj7666-291 relkj7666-314 relkj7666-219" TIPOREL="ident ocorre_em ident ident ocorre_em ident inclui ocorre_em inclui ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-251" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-284 relkj7666-219 relkj7666-314 relkj7666-250 relkj7666-19 relkj7666-208 relkj7666-266 relkj7666-291 relkj7666-298 relkj7666-15 relkj7666-224 relkj7666-271" TIPOREL="incluido incluido incluido incluido ocorre_em ocorre_em incluido incluido incluido ocorre_em ident incluido" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Associação dos Amigos do Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-291" CATEG="ORGANIZACAO">Associação dos Amigos do Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-257" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Agricultura</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Agricultura</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-266" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-250 relkj7666-271 relkj7666-208 relkj7666-15 relkj7666-19 relkj7666-251 relkj7666-284 relkj7666-224 relkj7666-219 relkj7666-291 relkj7666-314 relkj7666-298" TIPOREL="ident ident ocorre_em ocorre_em ocorre_em inclui ident inclui ident ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-276" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="relkj7666-271" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-284 relkj7666-251 relkj7666-298 relkj7666-208 relkj7666-266 relkj7666-19 relkj7666-224 relkj7666-250 relkj7666-15 relkj7666-291 relkj7666-314 relkj7666-219" TIPOREL="ident inclui ident ocorre_em ident ocorre_em inclui ident ocorre_em ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-276" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-273" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-297 relkj7666-276 relkj7666-222 relkj7666-231" TIPOREL="vinculo_inst ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-276" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-273 relkj7666-297 relkj7666-231 relkj7666-222" TIPOREL="ident vinculo_inst ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-276" CATEG="ORGANIZACAO">Ministério da Cultura</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-279" CATEG="ORGANIZACAO">Instituto Benjamin Constant</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-279" CATEG="ORGANIZACAO">Instituto  Benjamin Constant</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-282" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-225 relkj7666-280" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO">BNDES</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">BNDES</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-284" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-219 relkj7666-298 relkj7666-15 relkj7666-224 relkj7666-19 relkj7666-251 relkj7666-314 relkj7666-291 relkj7666-250 relkj7666-266 relkj7666-271 relkj7666-208" TIPOREL="ident ident ocorre_em inclui ocorre_em inclui ident ident ident ident ident ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-291" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-286" CATEG="LOCAL">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-288" CATEG="LOCAL">Serra da Capivara</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-19" CATEG="LOCAL">Serra da Capivara</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-291" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-19 relkj7666-15 relkj7666-271 relkj7666-219 relkj7666-208 relkj7666-284 relkj7666-251 relkj7666-298 relkj7666-224 relkj7666-314 relkj7666-266 relkj7666-250" TIPOREL="ocorre_em ocorre_em ident ident ocorre_em ident inclui ident inclui ident ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-291" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-297" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-276 relkj7666-222 relkj7666-231 relkj7666-273" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Gilberto Passos Gil Moreira</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Gilberto Passos Gil Moreira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-298" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-224 relkj7666-251 relkj7666-314 relkj7666-219 relkj7666-291 relkj7666-266 relkj7666-250 relkj7666-15 relkj7666-19 relkj7666-271 relkj7666-208 relkj7666-284" TIPOREL="inclui inclui ident ident ident ident ident ocorre_em ocorre_em ident ocorre_em ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-301" CATEG="PESSOA">Brasil</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Brasil</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-314" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="relkj7666-266 relkj7666-250 relkj7666-271 relkj7666-291 relkj7666-251 relkj7666-298 relkj7666-219 relkj7666-284 relkj7666-15 relkj7666-224 relkj7666-208 relkj7666-19" TIPOREL="ident ident ident ident inclui ident ident ident ocorre_em inclui ocorre_em ocorre_em" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL LOCAL">Museu Histórico Nacional</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-800" CATEG="ORGANIZACAO">Museu Histórico Nacional</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-318" CATEG="PESSOA">Francisco Pesce</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Francisco Pesce</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-324" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-208 relkj7666-19 relkj7666-15" TIPOREL="natural_de natural_de natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL LOCAL LOCAL">D. Pedro II</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-36" CATEG="PESSOA">D.  Pedro II</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-325" CATEG="PESSOA">D. Pedro II</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-37" CATEG="PESSOA">D.  Pedro II</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-336" CATEG="PESSOA">Carlos Gomes</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-42" CATEG="PESSOA">Carlos Gomes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-5" CATEG="LOCAL">Teatro Scala de Milão</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Teatro Scala de Milão</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="relkj7666-343" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-345" TIPOREL="local_nascimento_de" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="PESSOA">Angola</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Angola</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-345" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-343" TIPOREL="natural_de" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="LOCAL">Eusébio de Queirós Coutinho Matoso da Câmara</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Eusébio de Queirós Coutinho Matoso da Câmara</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-353" CATEG="LOCAL">Mato Grosso</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Mato Grosso</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-360" CATEG="PESSOA">Artur Bernardes</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-36" CATEG="PESSOA">Artur Bernardes</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-364" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-368" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Sophia Jobim</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Sophia Jobim</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-368" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-364" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Sophia Jobim</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Sophia Jobim</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-806" CATEG="LOCAL">Reserva Técnica</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Reserva Técnica</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-807" CATEG="LOCAL">Biblioteca</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-19" CATEG="LOCAL">Biblioteca</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-809" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-27" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Arquivo Histórico</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-27" CATEG="LOCAL">Arquivo Histórico</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-812" CATEG="PESSOA">José Wasth Rodrigues</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">José Wasth Rodrigues</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-817" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-20 relkj7666-14" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Juan Gutierrez</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Juan Gutierrez</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-12" CATEG="PESSOA">Augusto Malta</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Augusto Malta</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-14" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-20 relkj7666-817" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Gutierrez</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-37" CATEG="PESSOA">Gutierrez</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-224 relkj7666-291 relkj7666-208 relkj7666-271 relkj7666-284 relkj7666-324 relkj7666-298 relkj7666-219 relkj7666-314 relkj7666-250 relkj7666-19 relkj7666-251 relkj7666-206 relkj7666-800 relkj7666-266" TIPOREL="sede_de sede_de ident sede_de sede_de local_nascimento_de sede_de sede_de sede_de sede_de ident sede_de inclui sede_de sede_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Rio de Janeiro</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-15" CATEG="LOCAL">Rio de Janeiro</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-19" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-266 relkj7666-324 relkj7666-800 relkj7666-208 relkj7666-224 relkj7666-271 relkj7666-219 relkj7666-284 relkj7666-298 relkj7666-206 relkj7666-15 relkj7666-291 relkj7666-251 relkj7666-250 relkj7666-314" TIPOREL="sede_de local_nascimento_de sede_de ident sede_de sede_de sede_de sede_de sede_de inclui ident sede_de sede_de sede_de sede_de" FACS_ORIGEM="LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL LOCAL" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO LOCAL LOCAL ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Rio de Janeiro</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-19" CATEG="LOCAL">Rio de Janeiro</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-20" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-14 relkj7666-817" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Gutierrez</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-40" CATEG="PESSOA">Gutierrez</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-27" CATEG="LOCAL" COREL="relkj7666-809" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="LOCAL" FACS_ALVO="LOCAL">Arquivo Histórico</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-27" CATEG="LOCAL">Arquivo Histórico</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-40 relkj7666-43 relkj7666-42" TIPOREL="ident relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA">Nair de Teffé</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-28" CATEG="PESSOA">Nair de Teffé</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Eurico Gaspar Dutra</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-35" CATEG="PESSOA">Eurico Gaspar Dutra</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-36" CATEG="PESSOA">João Café Filho</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-36" CATEG="PESSOA">João Café Filho</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-37" CATEG="PESSOA">Humberto de Alencar Castelo Branco</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-37" CATEG="PESSOA">Humberto de Alencar Castelo Branco</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-40" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-43 relkj7666-42 relkj7666-28" TIPOREL="relacao_familiar relacao_familiar ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA">Nair de Teffé</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-40" CATEG="PESSOA">Nair de Teffé</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-42" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-43 relkj7666-28 relkj7666-40" TIPOREL="ident relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA">Presidente da República</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-42" CATEG="PESSOA">Presidente da República</EM>]::[Correcto]
<EM ID="relkj7666-43" CATEG="PESSOA" COREL="relkj7666-42 relkj7666-40 relkj7666-28" TIPOREL="ident relacao_familiar relacao_familiar" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA">Hermes da Fonseca</EM> ---> [<EM ID="relkj7666-43" CATEG="PESSOA">Hermes da Fonseca</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC DR-PT5
<EM ID="DR-PT5-23" CATEG="ORGANIZACAO">Associação de Caçadores da Ajuda</EM> ---> [<EM ID="DR-PT5-23" CATEG="ORGANIZACAO">Associação de Caçadores da Ajuda</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="DR-PT5-33" CATEG="PESSOA" COREL="DR-PT5-34" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Humberto Delgado Ubach Chaves Rosa</EM> ---> [<EM ID="DR-PT5-33" CATEG="PESSOA">Humberto Delgado Ubach Chaves Rosa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="DR-PT5-34" CATEG="PESSOA" COREL="DR-PT5-33" TIPOREL="ident" FACS_ORIGEM="PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA">Secretário de Estado do Ambiente</EM> ---> [<EM ID="DR-PT5-34" CATEG="PESSOA">Secretário de Estado do Ambiente</EM>]::[Correcto]
<EM ID="DR-PT5-37" CATEG="PESSOA">Jaime de Jesus Lopes Silva</EM> ---> [<EM ID="DR-PT5-37" CATEG="PESSOA">Jaime de Jesus Lopes Silva</EM>]::[Correcto]
EOD

DOC aa33715
<EM ID="aa33715-435" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-442 aa33715-449" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Artur Jorge</EM> ---> [<EM ID="aa33715-465" CATEG="PESSOA">Artur Jorge</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-436" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="aa33715-451 aa33715-465 aa33715-466 aa33715-453 aa33715-458" TIPOREL="ident vinculo_inst ident vinculo_inst vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA PESSOA">BCP</EM> ---> [<EM ID="aa33715-459" CATEG="ORGANIZACAO">BCP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-442" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-449 aa33715-435" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Artur Jorge</EM> ---> [<EM ID="aa33715-471" CATEG="PESSOA">Artur Jorge</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-449" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-435 aa33715-442" TIPOREL="ident ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA">Artur Jorge</EM> ---> [<EM ID="aa33715-465" CATEG="PESSOA">Artur Jorge</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-9" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="aa33715-458 aa33715-465 aa33715-459 aa33715-453" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst ident vinculo_inst" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA">Caixa Geral de Depósitos</EM> ---> [<EM ID="aa33715-459" CATEG="ORGANIZACAO">Caixa Geral de Depósitos</EM>]::[Correcto]^0.5
<EM ID="aa33715-451" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="aa33715-465 aa33715-458 aa33715-453 aa33715-436 aa33715-466" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst ident ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO">BCP</EM> ---> [<EM ID="aa33715-451" CATEG="ORGANIZACAO">BCP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-453" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-451 aa33715-436 aa33715-459 aa33715-465 aa33715-9 aa33715-458 aa33715-466" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst ident vinculo_inst ident vinculo_inst" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO">Carlos Santos Ferreira</EM> ---> [<EM ID="aa33715-465" CATEG="PESSOA">Carlos Santos Ferreira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-455" CATEG="ORGANIZACAO">Estado</EM> ---> [<EM ID="aa33715-466" CATEG="ORGANIZACAO">Estado</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-458" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-453 aa33715-436 aa33715-459 aa33715-9 aa33715-466 aa33715-451 aa33715-465" TIPOREL="ident vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst ident" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO PESSOA">Santos Ferreira</EM> ---> [<EM ID="aa33715-471" CATEG="PESSOA">Santos Ferreira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-459" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="aa33715-453 aa33715-465 aa33715-458 aa33715-9" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA PESSOA ORGANIZACAO">Caixa</EM> ---> [<EM ID="aa33715-459" CATEG="ORGANIZACAO">Caixa</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-465" CATEG="PESSOA" COREL="aa33715-9 aa33715-458 aa33715-453 aa33715-466 aa33715-451 aa33715-436 aa33715-459" TIPOREL="vinculo_inst ident ident vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst vinculo_inst" FACS_ORIGEM="PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA PESSOA" FACS_ALVO="ORGANIZACAO PESSOA PESSOA ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO">Santos Ferreira</EM> ---> [<EM ID="aa33715-465" CATEG="PESSOA">Santos Ferreira</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-466" CATEG="ORGANIZACAO" COREL="aa33715-465 aa33715-453 aa33715-436 aa33715-458 aa33715-451" TIPOREL="vinculo_inst vinculo_inst ident vinculo_inst ident" FACS_ORIGEM="ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO ORGANIZACAO" FACS_ALVO="PESSOA PESSOA ORGANIZACAO PESSOA ORGANIZACAO">BCP</EM> ---> [<EM ID="aa33715-466" CATEG="ORGANIZACAO">BCP</EM>]::[Correcto]
<EM ID="aa33715-471" CATEG="PESSOA">Nicolau Santos</EM> ---> [<EM ID="aa33715-471" CATEG="PESSOA">Nicolau Santos</EM>]::[Correcto]
EOD
